% guix shell -C -m manifest-booklet.scm -- lualatex content.tex

\documentclass[14pt, a4paper, twoside]{extarticle}

\usepackage{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{EBGaramond}[Ligatures = Discretionary, Numbers = {OldStyle, Proportional}]

\usepackage{lettrine}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nameref}
\usepackage[french]{babel}
\author{Simon Tournier}
\date{Juin 2023}
\title{Cour d'Assises : convoqué numéro 43}
\hypersetup{
  pdfauthor={simon tournier},
  pdftitle={Juré 6, une semaine à la Cour d'Assises},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.6.12)},
  pdflang={French}}

\newcommand{\somename}[2]{#1 \textsc{#2}}
\newcommand{\sometitle}[1]{\textsf{#1}}

\newcommand{\sectionn}[1]{\section*{\centering #1}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{} #1}}
\newcommand{\subsectionn}[1]{\subsection*{\centering #1}}

\makeatletter
\newcommand\noboldparagraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
  {3.25ex \@plus 1ex \@minus .2ex}%
  {-.28em}%
  {\normalfont\normalsize}}
%% 0.28 = 5/18 of \quad
%% and \quad equal to the current font size (= 18 mu)
\makeatother

\newcommand{\refsection}[1]{\textbf{\nameref{#1}}}

\hyphenation{
%   ju-ré
%   mê-me
%   l’étu-de
%   l’â-me
%   Voi-là L’équi-li-bre
%   éton-ne
%   œu-vre l’œu-vre
%   é-tran-gers
%   co-lè-re
%   cet-te ré-vol-te ré-vol-té ex-pé-rien-ce
%   tour-né zon-ze
  bien-tôt
  com-plex-ité
  %éton-ne
  %en-trée
  l’hom-me
  mem-bre
  œu-vre
  per-son-na-ge
}


\begin{document}

\maketitle

\begin{quote}
  \emph{On écrit des choses un peu parce qu'on les pense}

  \hfill \emph{mais aussi beaucoup pour ne plus les penser.}

  \begin{flushright}
    --- \somename{Michel}{Foucault},
    émission \sometitle{Apostrophe}, 17 décembre 1976.
  \end{flushright}
\end{quote}

\vfill
\tableofcontents



\cleardoublepage

\begin{flushright}
  \emph{À mon tonton Régis.}
\end{flushright}

\begin{center}
  \large{\textsc{Avant-Propos}}
\end{center}

\bigskip

\lettrine{P}{ourquoi} écrire ?  Écrire pour ne pas oublier : «~Tout ce qui
reste d’une vie ce sont les notes~»\footnote{--- \somename{Sylvain}{Tesson},
  \sometitle{Dans les forêts de Sibérie}}.  Écrire pour panser, aussi.  La
Cour d’Assises, quelle que soit l’affaire, c’est de la souffrance ; regarder
droit dans les yeux tant la Partie Civile (plaignant) que l’Accusé, c’est être
éclaboussé par toute cette souffrance, percuté par ricochets.  Enfin, écrire
pour y penser différemment.

\medskip

Le samedi 3 juin 2023, j'étais en famille dans le Massif de la Chartreuse.
Légèreté de la parenthèse arrondie : Boire un café en terrasse profitant du
soleil à Vienne ; Partager les mets qui ravivent ; Discuter ; Se balader entre
les gouttes ; Se baigner après l’orage ; S’emplir de déclivité.  En somme,
j’étais loin, pensant être prêt pour ce qui m’attendait et le redoutant un
peu, aussi, surtout.  À cette date, j'espérais être tiré au sort uniquement
pour la première affaire, et peut-être en tirer une seule note résumant mon
expérience.  Mais j'ai été tiré au sort une deuxième fois pour l'affaire
suivante.

\medskip

Et nous y voilà.  Commençons par le truisme : chaque affaire est singulière.
La première fut la première fois que je mettais les pieds dans une Cour
d’Assises ; j’ai vécu autrement la deuxième.  Certes ma position de juré
n’était pas la même – exerçant un vote vs. sans.  Ainsi, chaque semaine
donnait à voir une sensibilité distincte que je voulais restituer.  Ensuite,
je fus happé.  D’une part, je ne voulais plus y penser tout en refusant
d’oublier.  D’autre part, je voulais rendre compte de mon expérience citoyenne
pour alimenter les questions posées par mon entourage ou les discussions
suscitées.  Par suite, nous y voilà : un document de quelques
\pageref{last-page} pages regroupant mon vécu de dix jours au Tribunal de
Bobigny convoqué comme juré dans une Cour d'Assises.

\medskip

Le texte \refsection{sec:jure-6}
%, p.~\pageref{sec:jure-6}-\pageref{sec:jure-6:end},
recompose la première semaine ; ce texte a été principalement produit le
lendemain du délibéré à partir des notes manuscrites prises lors des débats.
Le texte \refsection{sec:jure-supp-2}
%, p.~\pageref{sec:jure-supp-2}-\pageref{sec:jure-supp-2:end},
parcourt la deuxième semaine ; ce texte a été esquissé au fil de ladite
semaine, remisé, puis revu quelques semaines plus tard, en particulier les
jours 1 et 5 ont été repris.

\medskip

D'où je parle ? Étudiant à Toulouse, j'ai été membre de l'association
{GÉNEPI}\footnote{Groupement d’Étudiant National d’Enseignement aux Personnes
  Incarcérées.}  de 2004 à environ 2009/2010.  Dans ce cadre, je suis
intervenu en détention – soutien scolaire, tentative de rédaction d’un journal
avec les détenus, sport, concert pour la fête de la musique – et ces années là
j’ai aussi beaucoup lu sur la \emph{prison}.  Je vadrouillais ici et là,
discutant sans fin avec les copains.  Surtout j’ai participé à des journées
thématiques, à des rencontres avec des professionnels de la \emph{prison} ou
gravitant autour, à des débats avec des lycéens, le grand public, parfois des
élus.  J’ai encore le souvenir vif d’un discours de
\somename{Robert}{Badinter} à l’Hôtel de Ville de Paris en 2005.  Ou le
traditionnel discours de \somename{Lionel}{Stoléru} dans le grand amphithéâtre
de Polytechnique ou celui d'HEC expliquant le choix du nom \emph{génépi} :
cette fleur des montagnes qui pousse dans l’âpreté, comme métaphore du pont
entre des étudiants qui ont «~réussis~» – ses mots – et des détenus aux
trajectoires «~moins exemplaires~» – encore ses mots – ; et ce traditionnel
discours finissait toujours par le trait d'humour : «~mais bon la gnôle de
génépi, c’est dégueulasse !~».  Je me rappelle fin 2008 ou début 2009 un
discours de \somename{Jean-Marie}{Delarue} nouvellement {Contrôleur Général
  des Lieux de Privation de Liberté}.  Bref, lors de mes années étudiantes, je
me suis intéressé à l’angle mort de la Justice : \emph{comment punir ?}

\medskip

J’ai reçu la convocation en avril pour une date de procès début juin.  À
partir du 12 avril, j’ai tenu un cahier dans lequel j’ai consigné mes
réflexions.  Tout se focalisait sur la question du \emph{sens de la peine}.
Question essentielle me semble-t-il, mais après deux semaines à siéger dans
une Cour d’Assises, il y a d’autres questions qui se déploient autour de
l’impartialité, des charges émotionnelles, de la crédibilité de la parole, ou
encore de la cohérence opposée à la rationalité.

\medskip

Toujours est-il que pour alimenter mes réflexions pendant les deux mois
précédant le début des procès, j’ai lu.  N’ayant pas réussi à mettre la main
sur \sometitle{L'Impossible Prison}, ouvrage dirigée par
\somename{Michelle}{Perrot}, je suis tombé par hasard sur une collection –
parue sous le titre \sometitle{Regards critiques 1975-1979} – de 17 textes par
\somename{Roger}{Pol-Droit}, \somename{Max}{Gallo},
\somename{François}{Ewald}, \somename{Jean}{Pinatel}, entre autres, tous
éclairant le travail de \textsc{Foucault}.  J’ai feuilletté à nouveau la
biographie intitulée \sometitle{Michel Foucault} par
\somename{Didier}{Eribon}.  J’ai relu \sometitle{Surveiller et Punir} de
\somename{Michel}{Foucault}.  D’ailleurs, ma lecture de \textsc{Foucault} à
l’aune de mon expérience de juré mériterait une note en soi – un jour
peut-être.  Et hasard de calendrier, \somename{Loïc}{Wacquant} – l’auteur de
\sometitle{Les Prisons de la misère} – donnait en mai une conférence à
Librairie Compagnie (Paris 5\ieme{}) pour son dernier livre \sometitle{Misère
  de l’ethnographie de la misère}  ; hélas je l’ai raté, je fus déçu.

\medskip

Le soir, pour me détendre après des longues et intenses journées au Tribunal,
je regardais d’un coup d’œil distrait des séquences de films pendant un preste
dîner.  Puis je lisais.  Comme je n’arrivais pas à me laisser emporter par les
\sometitle{Alpinistes de Staline} de \somename{Cédric}{Gras}, alors je
parcourais des bribes du \sometitle{Mythe de Sisyphe} ou de \sometitle{L'Homme
  révolté} d’\somename{Albert}{Camus}, ou encore la source inépuisable des
\sometitle{Propos} d’\textsc{Alain}.  Ceci explique peut-être cela.

\medskip

Au alentour de mai ou juin 2013 – 10 ans déjà ! –, j’ai lu le roman
\sometitle{La zonzon} d’\somename{Alain}{Guyard} – philosophe forain comme il
se qualifie parfois.  J’étais à Liège en Belgique et une après-midi de pluie –
non c’était un matin et il faisait beau, je me rappelle bien ! – je lui avais
écrit un courriel.  Le contexte d'être potentiellement juré dans un procès en
Cour d'Assises l’a fait remonter dans ma mémoire.  Ou la concomitance : ma
Maman qui m’a rendu l'exemplaire que je lui avais prêté.  Le texte
\refsection{sec:zonzon}
%, p.~\pageref{sec:zonzon}-\pageref{sec:zonzon:end},
est une mise en forme ce courriel.

\medskip

La Justice française ne lâche pas un citoyen comme ça au milieu d'un procès
pénal, quoique.  La journée avant le premier procès est organisée une
«~\emph{formation}~» sur le rôle du juré.  Le résumé de ce que j'ai compris
est intitulé \refsection{sec:formation}
% p.~\pageref{sec:formation}-\pageref{sec:formation:end}
: Comment ça fonctionne une Cour d'Assises ? Qu’est-ce qu’une Cour d’Assises ?
Qu’est-ce qu’un juré dans une Cour d’Assises ?  Et aussi est-on indemnisé ?
Quel est le volume horaire des journées ?

\medskip

À la fin de cette journée de \emph{formation} était prévue la visite de la
Maison d’Arrêt (\emph{prison}) de Villepinte.  Cette visite a été annulée par
l’Administration Pénitentiaire ; les motifs d’annulation – sous-effectifs en
surcharge – en disent long sur le monde carcéral français.  Au-delà de ma
convocation, au-delà de ma semaine comme juré dans le premier procès, en tant
que citoyen soucieux de la juste mesure, je ne peux pas me satisfaire du
non-témoignage concret aux jurés de ce qu’est la \emph{prison}.  Le texte
\refsection{sec:quantum}
%, p.~\pageref{sec:quantum}-\pageref{sec:quantum:end},
explicite mon indignation.

\medskip

La relation entre la détention provisoire et la présomption d'innocence est
toujours ambiguë pour moi.  Je comprends bien qu'il faille une mesure contre
la potentielle fuite face à des accusations : se soustraire pour refuser le
jugement, se carapater pour éviter l'éventuelle condamnation, à tort ou à
raison ; une mesure pour protéger d'une situation complexe, dans de rares cas.
Certes.  Néanmoins, mettre en \emph{prison} une personne avant l'examen
contradictoire des faits qui lui sont reprochés, n'est-ce pas déjà l'avoir un
peu condamnée ?  Cette personne, est-elle intégralement présumée innocente ?
Épineuse question sans réponse franche.  Toutefois, mon indignation surgit
quand les accusés sont finalement acquittés.  Se contente-t-on de «~Tope-là et
on est quitte~» ?  Le juste équilibre doit plus.  Le texte
\refsection{sec:acquittes}
% , p.~\pageref{sec:acquittes}-\pageref{sec:acquittes:end},
délie mon ressenti de dette.

\medskip

Finalement, j’ai été absorbé toutes les 4857 minutes\footnote{L’administration
  tient une comptabilité rigoureuse – voir p.~\pageref{temps} – : 4857
  minutes, soit 80 heures et 57 minutes, soit 9 journées à siéger comme juré.}
passées dans le fauteuil d’un juré.  Autant de minutes c’était long, certaines
plus que d’autres.  Là, devant mon fauteuil explosa les misères, les douleurs,
les souffrances, parfois la désolation, parfois le désespoir, parfois le
désarroi, parfois la détresse.  J’ai été un témoin impuissant touché par
ricochet.  Seule une totale concentration m’a permis de construire au fur et à
mesure une \emph{intime conviction}, le rempart face à la gravité des
situations, l’abri qui autorise le détachement émotionnel, ma vareuse contre
les éclaboussures des \emph{peines} venant des deux bancs.  Aujourd’hui, je
puise dans le texte \refsection{sec:bilan}
% , p.~\pageref{sec:bilan}-\pageref{sec:bilan:end},
pour ne pas renoncer à la révolte, et candidement continuer, encore et encore,
à construire le monde dont je rêve.

\bigskip

\begin{flushright}
  Pantin, janvier 2024.
\end{flushright}


\cleardoublepage
\sectionn{Logistique des procès}
\label{sec:formation}


\subsectionn{Comment ça fonctionne une Cour d'Assises ?}

\lettrine{L}{a Justice} française ne lâche pas un citoyen comme ça au milieu
d'un procès pénal, quoique.  La journée avant le premier procès est organisée
une \emph{formation} sur le rôle du juré.  Un résumé étendu de ce que j'ai
compris, là.


\paragraph{Qu’est-ce qu’une Cour d’Assises ?} La cristallisation de souffrances
et une tentative de rétablir l’équilibre.  Pour des faits très graves
(\emph{crime}), il y a trois parties en présence et un juge de paix :

\medskip

\begin{itemize}
\item le Juge de Paix :
  \begin{itemize}
  \item le Président : c’est l’arbritre et celle qui a eu connaissance du dossier
    en avance donc qui anime les débats ; une magistrat professionnelle.
  \item les Assesseurs : deux magistrats professionnelles qui apportent leur
    regard sans connaissance du dossier.
  \item six jurées populaires tirées au hasard.
  \end{itemize}
\item l’Avocat Général (procureur) : elle représente le Ministère Public
  (l’intérêt général) et souvent cherche à apporter les preuves de la
  culpabilité de l’accusé.
\item la Partie Civile : elle représente le plaignant.
\item l’Accusé (ou les accusés) avec son ou ses Avocats.
\end{itemize}


\paragraph{Qu’est-ce qu’un juré dans une Cour d’Assises ?}  D’après le site
internet du {Service Public} :

\begin{quote}
  \emph{%
    « Un juré est un citoyen tiré au sort sur les listes électorales pour
    siéger à la Cour d'Assises.  Il participe aux côtés de trois magistrats
    professionnels au procès des personnes accusées de \uline{\emph{crime}} –
    infraction la plus grave punissable par une peine de prison ; homicide ou
    viol.  Le juré exerce pleinement la fonction de juge.  Quand vous êtes
    retenu pour siéger lors d'une session d'Assises, vous êtes obligé de le
    faire sauf s'il y a un motif grave qui vous en empêche. »%
  }
\end{quote}

\noindent
En somme, il faut être de nationalité française, âgé de plus de 23 ans et
inscrit sur une liste électorale.  En plus, il faut savoir lire et écrire en
français.  Comme être juré est un devoir citoyen et que voter est un droit
citoyen, la condition «~lire et écrire en français~» pose la question du vote
éclairé, sans parlé de l’égalité des citoyens; au sens Liberté, Égalité,
Fraternité.  Étrange, non ?


\paragraph{Comment est-on convoqué ?} Deux étapes.

\begin{enumerate}
\item Chaque mairie établit une liste en tirant au sort le triple du nombre de
  noms fixé par arrêté préfectoral pour sa commune – enlevant les personnes
  qui n'ont pas atteint l'âge de 23 ans.  Enfin, la mairie transmet la liste
  au Greffe de la Cour d'Assises – il y en a une par département.
\item Pour chaque session d'Assises, le Tribunal tire au sort en public, à partir
  de la liste annuelle des jurées de l’étape \#1 :
  \begin{itemize}
  \item 35 noms pour former la liste titulaire,
  \item 10 noms pour former la liste supplémentaire.
  \end{itemize}
  En Seine-Saint-Denis, pour ma session, cela est, respectivement, 45 et 24
  noms.  Ensuite, le Greffier convoque les 35+10 (ici 45+24) personnes par
  courrier précisant le lieu, la date et la durée estimée de la session.
\end{enumerate}

\noindent
Je suis le numéro 43 de la liste titulaire.  Cela signifie que j’ai été le
quarante-troisième nom tiré au sort à l’étape \#2.  La session du lundi 5 juin
au vendredi 16 juin comporte deux affaires (procès) : une tentative de meurtre
et un viol commis en réunion.  La seconde affaire est une Cour d’Assises des
mineurs car deux des cinq accusés étaient mineur au moment des faits.


\paragraph{La journée de \emph{formation}. \label{formation}} Le premier jour
(lundi 5 juin) est appelé une \emph{formation}.  C’est plutôt un appel de tous
les présents et une validation des dispenses.  Pour être explicite, de 9 h à
10 h 10, la Greffière et l’Huissier appellent successivement les 69 (45+24)
convoquées.  Beaucoup sont absents (\emph{non-touchées}).  Par exemple, sur
les 24 de la liste supplémentaire, seuls 15 sont présents.  Chacun donne son
nom, prénom, âge (date de naissance) et profession, puis résume s'il fait une
demande de dispense.  Le Président de la Cour et l’Avocat Général entrent pour
examiner les demandes de dispenses, ici à 10 h 20.  Le Président refait
l’appel et chaque personne demandant une dispense vient à la barre :

\medskip

\begin{itemize}
\item «~J’ai plus de 70 ans.~»
\item «~B1~» (un casier judiciaire) – «~Réhabilité ?~» (“prescription”), si la
  réponse est «~oui~» alors le Président rétorque «~Non dispensé~».
\item «~Certificat médical~» et l’Avocat Général est strict : «~Travaillez
  vous ?~», et si la réponse est «~oui~» alors l’Avocat Général rétorque «~Je
  ne vois pas de raison de dispenser~», le Président de la Cour décidera.
\end{itemize}

\medskip
\noindent
Puis à 11 h 15, la Cour se retire pour examiner les dispenses.  Pendant ce
temps, un petit film sur le rôle du juré est projeté.  Les messages que je
retiens :

\medskip

\begin{itemize}
\item Une bonne peine est une peine juste.
\item {Article 353} du \sometitle{Code Procédure Pénale},
  \begin{quote}
    \emph{%
      «~Sous réserve de l'exigence de motivation de la décision, la loi ne
      demande pas compte à chacun des juges et jurés composant la cour
      d'assises des moyens par lesquels ils se sont convaincus, elle ne leur
      prescrit pas de règles desquelles ils doivent faire particulièrement
      dépendre la plénitude et la suffisance d'une preuve ; elle leur prescrit
      de s'interroger eux-mêmes dans le silence et le recueillement et de
      chercher, dans la sincérité de leur conscience, quelle impression ont
      faite, sur leur raison, les preuves rapportées contre l'accusé, et les
      moyens de sa défense. La loi ne leur fait que cette seule question, qui
      renferme toute la mesure de leurs devoirs : “Avez-vous une intime
      conviction ?”~».%
    }
  \end{quote}
\item On juge des faits mais aussi des personnalités.
\item La loi ne définit pas ce qu’est un \emph{crime}, c’est la peine (maximale)
  encourue qui mène à la Cour d’Assises.
\item Le doute doit profiter à l’accusé.
\item Quatre principes du procès en Cour d'Assises :
  \begin{itemize}
  \item oralité, tous les éléments à charge et décharge sont discutés là,
  \item contradictoire, chaque partie (la Cour et les jurées, la Partie Civile,
    l’Avocat Général et les Avocats des accusés) parle chacun à leur tour
    pour évacuer le doute,
  \item impartialité,
  \item présomption d’innocence, c’est l’Avocat Général (procureur) représentant
    le Ministère Public qui doit apporter les preuves de culpabilité et non
    l’accusé qui doit prouver son innocence.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\paragraph{Comment est-on tiré au sort pour être de fait juré au procès ?}
Quand le procès s’ouvre (ici le lendemain, \emph{i.e.}, mardi 6 juin), le
Président refait l’appel des jurées dans l’ordre de leur numéro d’attribution
à l’étape \#2 précédente.  Il faut 20 noms qui seront écrits sur des jetons
indiscernables et placés dans une boite opaque.  Autrement dit, les 20
premiers noms seront potentiellement tirés au sort pour être juré au procès.
Ici, seuls 18 sur la liste des titulaires étaient présents.  Or pour que le
procès ait lieu, il faut au moins 20 noms dans la boite.  Donc même en étant
numéro 43, mon nom était dans la boite, ainsi que les 2 premières jurées
présentes de la liste supplémentaires.  Une fois le nom dans la boite, il n’y
a plus de distinction entre les listes dite titulaire et supplémentaire.

\medskip

Au début du procès, le Président tire au hasard un premier nom.  L’Avocat
Général ou les Avocats des accusés peuvent récuser le nom sans aucune
motivation.  Si la personne n’est pas récusée, alors elle devient juré et
vient s’asseoir au siège sur l’estrade indiqué par l’Huissier.  Dans le cas
d’une récusation, un autre tirage est fait.  L’Avocat Général peut récuser 3
personnes et les Avocats des accusés (tout confondu) peuvent en récuser 4.  Et
ainsi de suite pour avoir les 6 jurées.  Enfin, 2 autres jurées sont tirées au
sort pour être supplémentaires ; exceptionnellement à la place de 2, cela peut
être 3 dans le cas d’un long procès.

\medskip

Les jurées dites supplémentaires sont aussi assises sur l’estrade, avec le
Président, les deux Assesseurs, et tous les autres jurées.  Les jurées
supplémentaires suivent tous les débats au même titre que les autres jurées.
Si un juré ne peut être présent pour un motif impérieux – même pour 5 minutes
–, il est disqualifié car ce qu’il a raté des débats pourrait modifier son
\emph{«~intime conviction~»}.  Dans ce cas, il est remplacé par un juré
supplémentaire.

\medskip

Pour être clair, j’ai été «~Juré 6~» donc le sixième non-récusé sur les vingt
noms dans la boite.  Et j’ai été «~Supplémentaire 2~» donc le huitième
non-récusé sur les vingt dans la boite – il y a eu 4 et 2 récusations dans
cette affaire, par conséquent j'ai été le quatorzième tiré au sort.  En tant
que «~Supplémentaire 2~», cela signifie que deux jurées auraient dû être
disqualifiées pour que je devienne un juré avec le pouvoir de vote.

\medskip

Une question récurrente venant des séries TV américaines : non il n’y a pas de
marteau ni de «~Objection votre Honneur~».  D’ailleurs, c’est «~Monsieur le
Président~», ou madame.



\noboldparagraph{Pour finir, \textbf{comment fonctionne les délibérations ?}}
Après plusieurs jours de débats, la Cour et les jurées se retirent dans la
chambre des délibérations.  Cette pièce ne sera ouverte qu’une fois le
délibéré finalisé ; cela peut durer plusieurs heures, disons 5 heures, 8
heures, peut-être plus.  La communication avec l'extérieur est interdite – la
salle possède un point d'eau et des toilettes, il faut prévoir à manger – ;
les six jurées, les jurées supplémentaires et les trois magistrats ne
sortiront de cette chambre qu'une fois le délibéré rédigé.  Tout ce qui est
dit dans cette pièce est secret et ce secret protège la liberté de parole de
chacun.  Pour être précis, le non-respect du secret dans la chambre des
délibérations fait encourir une peine d'un an d'emprisonnement et une amende
de 15000€.

\medskip

Dans cette chambre des délibérations se trouve les 3 magistrats
professionnelles (le Président et les deux Assesseurs), les 6 jurées et les
jurées supplémentaires.  Il y a peu de chance qu’un juré supplémentaire soit
requis à ce stade mais ne sait-on jamais – un malaise ou une urgence par
exemple.  Comme précédemment, pour que son «~intime conviction~» soit éclairée
et non-biaisée, le juré supplémentaire ne peut rien manquer.



\noboldparagraph{Pour établir \textbf{la culpabilité ou l’acquittement, il y a
    un vote}.}  Le premier point : la question est précise, c’est-à-dire que
la réponse ne peut être que «~oui~» ou «~non~».  Il faut relever que tout
autre réponse que «~oui~» ou «~non~» est favorable à l’accusé.  Autrement dit,
voter blanc ou nul est considéré comme «~non~», c'est-à-dire favorable à
l’accusé.  Pour déclarer la culpabilité, il faut 7 votes «~oui~» sur les 9
nécessairement exprimés ; toutes les voix sont égales.  Ce ratio apparaît
beaucoup mais si les 6 jurées populaires étaient injustes, il faudrait aussi
au moins un magistrat professionnel – ou si les 3 magistrats imposaient leur
autorité, il faudrait aussi plus de la moitié des jurées non-professionnelles.
A contrario, pour l’acquittement il faut 3 votes «~non~» sur les 9
nécessairement exprimés.

\medskip

Les jurées écrivent «~oui~» ou «~non~» sur un bulletin secret qui est ensuite
placé dans une urne.  Puis ces bulletins sont comptés et ouverts au hasard.
Quand sept «~oui~» est atteint, on s’arrête et les bulletins restant ne sont
pas ouverts.  De manière équivalente, quand trois «~non~» est atteint, on
s’arrête et les autres bulletins restent secrets et ne sont pas ouverts.
Après chaque vote, tous les bulletins sont détruits.

%\medskip

\noboldparagraph{Dans le cas d’une culpabilité établie, il faut ensuite \textbf{voter pour une
  peine}, par exemple un nombre d’années de prison.}  Même si un juré a voté
pour l'acquittement au tour précédent, il faut s'en abstraire et admettre que
l’accusé est déclaré coupable pour voter la peine.  Pour être exhaustif, il
faut distinguer deux cas : suivant si ce nombre d’années est supérieur ou
inférieur à 10 ans.  Pour plus de 10 ans, il faut 7 bulletins et pour moins de
10 ans, c’est 5 bulletins.  Cette limite des 10 ans correspond à la réclusion
criminelle.

\medskip

Comment atteindre ce ratio de 7 ou 5 bulletins avec le même nombre d’années de
prison inscrit sur les bulletins quand la fourchette peut être dans certains
cas de 1 an à 30 ans ?  On dépouille les bulletins, et comme précédemment, une
fois le ratio atteint les bulletins restant ne sont pas ouverts.  Si le ratio
n'est pas atteint, alors tous les bulletins ont été ouverts.  Dans ce cas, on
enlève le nombre maximal et il devient obligatoire de voter au tour suivant
pour un nombre strictement inférieur à ce maximum.  Et ainsi de suite jusqu'à
atteindre le ratio de 5 ou 7.  Même en partant d'un écart assez important au
début, le nombre de tours reste limitié ; la convergence est assez rapide.

\medskip

Tous ces votes peuvent paraître difficiles, et ils le sont !  Leur gravité et
leur implication sont lourds.  Cependant, les jurées sont empreignées de
plusieurs jours de débats et la chambre des délibérations ressemble plus à un
lieu éclairé où l’intelligence collective prime plutôt qu’à une supperposition
d’invidualités.



\subsectionn{Paperasse administrative}

\lettrine{L}{e} \textbf{système d’indemnisation} est notable.  Pour avoir
répondu à la convocation et être présent, c’est 96€.  Donc assister à cette
journée de \emph{formation}, c’est 96€ dans la poche.  Ensuite, être présent à
l’ouverture du procès et même sans être tiré au sort pour siéger, c’est aussi
96€.  D’ailleurs, que l’on soit tiré au sort – donc passer la journée entière
au Tribunal – ou non – donc uniquement rester une petite heure au Tribunal –,
c’est la même indemnité.  Pour résumer, répondre à la convocation,
c’est-à-dire accomplir le dernier devoir citoyen, sans être tiré au sort pour
siéger, c’est 288€ – 96€ de la formation, 96€ du premier tirage, 96€ du second
tirage.  Ceux qui sont tirés au sort seront indemnisé de 96€ par jour de
procès – quelle que soit l’amplitude horaire.

\medskip

En tant que fonctionnaire, mon salaire est maintenu.  Pour ceux dont le
salaire n’est pas maintenu, ils sont dédommagés à la hauteur du SMIC horaire
(11.5€ / heure) avec le plafond de 8 heures pour une journée.  Autrement dit,
quand la journée de procès dure plus de 8 heures, par exemple 10 heures, ils
seront dédommages au plafond de 92€.

\medskip

    Il y a une indemnité (17€) pour le déjeuner.  Cependant, son attribution est
conditionnée par sa commune de résidence.  Par exemple, ceux qui habitent
Bobigny même n’y ont pas accès ; ceux qui habitent Noisy-le-Grand y ont accès.
D’une part, un agent de l’État est chargé d’établir cette liste donc il doit
dénombrer certains critères et les vérifier – et ça pour tous les Tribunaux de
France.  D’autre part, même en déjeunant sur le pouce autour du Tribunal, la
coupure (\emph{suspension}) n’est pas excessivement longue.  La Greffière
explique lors de la journée de \emph{formation} que la coupure pour déjeuner
est généralement assez courte et elle recommande d’apporter son déjeuner –
«~Mais cette coupure est considérée suffisamment longue pour ne pas être
indemnisé~» dis-je tout haut.

\vfill


\subsectionn{Horaires}

Lors du tout dernier jour, tous les jurés reçoivent une attestation du
Greffier de la Cour d'Assises avec les horaires où ils se sont présentés au
Tribunal.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|ccc|ccc|cc||c}
  Jour &début&&coupure&reprise&&fin& Matin & Après-midi & Total\\[0pt]
  \hline
  lundi    & 09 h 00 &--& 13 h 00 &&&&&& \textbf{4 h}\\[0pt]
\end{tabular}
\caption{Horaires \emph{formation} : 5 juin 2023}
\end{table}

Les horaires de coupure et fin sont très précises car elles correspondent au
moment exact quand «~la Cour se retire~», relevé par le Greffier.  En
revanche, les horaires de début et reprise ne sont pas ponctuelles car elle ne
correspondent pas au moment quand «~la Cour entre~» mais attestent de l’heure
de présence au Tribunal.  Par exemple, le jeudi matin du second procès, nous
avons attendu\footnote{Ce juré a été finalement empêché et donc remplacé par
  le juré supplémentaire 1.  Il s’ensuit un jeu de chaise musicale.  Ce
  remplacement est définitif.} jusqu’à 9h45 un juré.



\clearpage
\label{temps}

Le jour des délibérations – vendredi –, il n'y a pas de coupure pour le repas.
Pour le premier procès, la Cour s'est retirée vers 11 h 40, et pour le second
vers 12 h 30.  Le repas est un pique-nique apporté par chacun dans la salle
des délibérations ; l'accès à tout autre lieu ne se fait qu'une fois la
clôture finale du procès.  Ainsi les jours de délibération sont des journées
tunnels\footnote{Il y a des toilettes uniquement accessibles depuis la salle
  de délibération.}, ici 8 h 59 et 10 h 32 non-stop.


\paragraph{Procés I : tentative de meurtre.}
Une première semaine aux Assises.

\begin{table}[htbp]
\centering
\hspace*{-1.7cm}\begin{tabular}{l|ccc|ccc|cc||c}
  Jour &début&&coupure&reprise&&fin& Matin & Après-midi & Total\\[0pt]
  \hline
  mardi    & 09 h 30 &--& 12 h 39 & 14 h 15 &--& 19 h 03&3 h 09 & 4 h 48 & 7 h 57 \\[0pt]
  mercredi & `` &--& 12 h 36 & 14 h 00 &--& 18 h 57&3 h 06 & 4 h 57 & 8 h 03 \\[0pt]
  jeudi    & `` &--& 12 h 18 & `` &--& 19 h 46&2 h 48 & 5 h 46 & 8 h 34 \\[0pt]
  vendredi & `` &--& 13 h 00 & 13 h 00 &--& 18 h 29&3 h 30 & 5 h 29 & 8 h 59 \\[0pt]
  \hline
       & &&  & && & & & \textbf{33 h 33} \\[0pt]
\end{tabular}
\caption{Horaires premier procès : du 6 au 9 juin 2023}
\end{table}



\paragraph{Procés II : viol commis en réunion.}
Une autre semaine aux Assises.

\begin{table}[htbp]
\centering
\hspace*{-1.7cm}\begin{tabular}{l|ccc|ccc|cc||c}
  Jour &début&&coupure&reprise&&fin& Matin & Après-midi & Total\\[0pt]
  \hline
  lundi    & 09 h 30 &--& 13 h 04 & 14 h 00 &--& 18 h 39&3 h 34 & 4 h 39 & 08 h 13    \\[0pt]
  mardi    & `` &--& 12 h 52 & `` &--& 21 h 37&3 h 22 & 7 h 37 & 10 h 57    \\[0pt]
  mercredi & `` &--& 13 h 16 & `` &--& 20 h 19&3 h 46 & 6 h 19 & 10 h 05    \\[0pt]
  jeudi    & `` &--& 11 h 49 & 13 h 00 &--& 18 h 18&2 h 19 & 5 h 18 & 07 h 37    \\[0pt]
  vendredi & `` &--& 13 h 00 & `` &--& 20 h 02&3 h 30 & 7 h 02 & 10 h 32    \\[0pt]
  \hline
       & &&  & && & & & \textbf{47 h 24} \\[0pt]
\end{tabular}
\caption{Horaires second procès : du 12 au 16 juin 2023}
\end{table}

\label{sec:formation:end}

\cleardoublepage
\sectionn{Juré 6 à la Cour d'Assises de Bobigny}
\label{sec:jure-6}

\lettrine{Q}{uatrième} jour du procès, vendredi fin d’après midi, sonnerie,
«~la Cour, levez-vous~».  Protocole maintenant presque routinier.  Se lever
une avant-dernière fois.  Le Président de la Cour va annoncer le délibéré.
L’atmosphère est grave, les visages fermés, le moment solennel.  L’Avocat
Général et l’Avocat de l’Accusé ont parlé dans leur plaidoirie du potentiel
vertige des jurés.  Il est palpable.  Comment ne pas ressentir un vertige dans
une telle situation ?

\medskip

Ce délibéré, c’est une fin après plus de quatre ans.  Le début, c’est
l’histoire de deux types qui ne semblent pas trop vouloir être à un
\emph{after} – continuer la fête après la fête.  Le jour est déjà bien levé un
dimanche matin et la nuit a été longue.  L’un vient de fêter l’anniversaire
des un an de sa fille et l’autre doit travailler dans l’après-midi.  Ils ne se
connaissent pas et se retrouvent là, un peu par hasard – des copains de
copains de copains en commun, et encore, copain est parfois juste une vague
connaissance.  L’ambiance est festive, probablement encore alcoolisée.
Survient des jeux de gamins ; les deux types n’en sont pas, apparemment.  Jeu
puéril, les esprits s’échauffent, ça cahute.  Bagarre.  Qui est impliqué est
confus.  Peut-être l’un aide un cousin et l’autre un copain, on ne saura
jamais.  Escalade dans la violence, bouteille cassée, couteaux ; le voisinage
s’en inquiète, appels à la Police.  Passé les 10 heures ce dimanche matin,
dans une autre rue, une voiture est fracassée dans un portail.  Les deux types
sont à terre.  Un jeune homme plein de vie devient tétraplégique.  Quatre ans
et demi plus tard, ce quatrième jour de procès, ce vendredi après-midi, un
père de famille vient d’être déclaré coupable de tentative de meurtre avec 12
ans de réclusion criminelle (la peine de \emph{prison}).

\medskip

Comment ne pas ressentir un vertige ?  Tant de vies brisées par l’aberrant.
Comment ne pas être pris d’un tournis face aux abîmes de ses vies anéanties ?
Le symbole de la Justice est une balance, la Cour et les jurés en sont l’axe
garant de l’équilibre.  Sur un tel axe, il ne peut y avoir qu’un vertige face
à la gravité de telles circonstances insensées.  Toutes les divergences,
toutes les convergences, toutes les certitudes, tous les doutes, toutes les
intimes convictions individuelles sont maintenant fondues dans la voix du
Président de la Cour.  Le délibéré est plus que collectif, il est collégial.
Seul le vertige saisit.

\medskip

Les minutes sont longues pendant la lecture du délibéré.  Comment ne pas
ressentir un malaise ?  Une personne tétraplégique et une autre en détention
pour 12 ans, peu importe les motifs, ce qui a été dit ou pas dit, peu importe
le contexte, peu importe les motivations, le résultat est tragique.  Comment
ne pas avoir la gorge serrée devant tant de vies détruites ?

\medskip

Dans le mot délibéré, la proximité avec le mot libéré se fait sentir, ici
pleinement.  Le procès tresse des cordages entre les auditions, les débats
tendent des arcs narratifs, tous les protagonistes du procès tissent une
toile.  Et la lecture du délibéré vient en sectionner des fils telle l’épée
qui tombe.  Sectionner comme on sanctionnerait, entérinerait ou scellerait.
Le délibéré libère toutes les tensions accumulées pendant ces quatre jours de
procès.  Comment ne pas être submergé par ces tensions libérées et tout ce que
cela représente ?

\medskip

Dans l’étymologie du mot peine, n’y-a-t-il pas la souffrance ?  Les
souffrances de la victime sont inconcevables.  Il n’y a pas de hiérarchie dans
la souffrance.  Les longues minutes de la lecture du délibéré nous plonge au
cœur d’une tempête de souffrances.  Le constat vertigineux de l’absurde.
Impossible de ne pas avoir cette boule au ventre qui va jusqu’aux tripes.



\subsectionn{Une Cour d’Assises}

\lettrine{L}{es débats} dans une Cour d’Assises, c’est l’humilité face à des
questions barbares, c’est l’empathie face à des questions qui semblent venir
d’un monde de l’horreur, c’est la cohérence civilisée face à des questions
cauchemardesques.  Siéger dans une Cour d’Assises, c’est être ouvert, accepter
et écouter l’autre, sans se réfugier derrière ses émotions.  Tâche
d’équilibriste.

\begin{quote}
  \emph{%
    C’est l’équilibre de l’évidence et du lyrisme qui peut seul nous
    permettre d’accéder en même temps à l’émotion et à la clarté.  Dans un
    sujet à la fois si humble et si chargé de pathétique, la dialectique
    savante et classique doit donc céder la place, on le conçoit, à une
    attitude d’esprit plus modeste qui procède à la fois du bon sens et de la
    sympathie.%
  }

  \begin{flushright}
    --- \somename{Albert}{Camus}, \sometitle{Le Mythe de Sisyphe}.
  \end{flushright}
\end{quote}

\medskip

Un procès d’Assises commence par le tirage au sort de 6 jurés et 2
supplémentaires.  Les 2 jurés supplémentaires suivent tous les débats et sont
dans la chambre des délibérations ; ils sont au même titre que les 6 jurés
mais n’ont pas la parole dans le processus de délibération.  Ils sont là si un
ou deux des 6 jurés faisaient défauts – accident ou tout autre empêchement
impérieux.  Ces 8 (6+2) jurés sont tirés au sort depuis une liste de 20 noms.
Comment cette liste est-elle composée ?

\medskip

Il y a 45 noms d’une liste appelée titulaire qui sont convoqués et disons 24
d’une liste appelé complémentaire qui sont aussi convoqués – donc 69 personnes
en tout sont convoquées.  À chacun a été attribué un numéro : titulaire 1,
titulaire 2, etc. supplémentaire 1, supplémentaire 2, etc.  Le jour précédent
l’ouverture des débats, le Président de la Cour avec l’Avocat Général – le
représentant au procès des intérêts de la société – statuent sur les
dispenses~: personnes de plus de 70 ans, incapacité physique, casier
judiciaire B1 non vierge, etc.  Il y a eu deux éléments incongrus notables à
l’appel des 69 personnes.  D’une part, la liste des 45 titulaires se réduit à
18 ; principalement pour cause de \emph{non-touché} – la Police n’a pas réussi
à trouver la personne pour la convoquer.  D’autre part, des dispenses ont été
accordées pour des personnes qui ne maîtrisent pas assez bien la langue
française – au moins deux.  Pour être convoqué, il faut être de nationalité
française et inscrit sur une liste électorale.  Tangent au procès, cela pose
tout de même deux questions : Comment est-ce possible de recevoir la
nationalité française sans maîtriser suffisamment la langue française pour
être en pleine capacité de suivre des débats dans son devoir de citoyen ?
Comment est-ce possible d’exercer son droit de citoyen par le vote dans les
processus démocratiques en \emph{«~âme et conscience~»} si la maîtrise de la
langue française est insuffisante pour suivre des débats dans son devoir de
citoyen ?  Passons.

\medskip

Le tirage au sort des 8 (6+2) jurés se fait donc depuis une liste de 20 noms.
Cette liste est composée dans l’ordre d’attribution des dits numéros
(titulaire 1, titulaire 2, etc., supplémentaire 1, supplémentaire 2, etc.)
jusqu’à obtenir 20 noms.  Par exemple, le titulaire numéro 43 s'est retrouvé à
la dix-septième position sur cette liste finale des 20 noms car sur les 42
titulaires précédents, seul 16 n'ont pas été dispensés ou \emph{non-touchés}.
Ici, il n’y avait que 18 jurés titulaires donc la liste a été complétée par
les deux premiers supplémentaires (par exemple, disons que ce sont les
personnes dites supplémentaire 2 et supplémentaire 5 car les trois
supplémentaires 1, 3, 4 ont été dispensés ou \emph{non-touchés}).

\medskip

Seuls sont connus le nom, prénom, âge et profession de chaque juré.  L’Avocat
Général peut récuser 3 noms.  L’Avocat de l’Accusé peut en récuser 4.  À
chaque nom tiré par le Président de la Cour, il y a le suspense de la
récusation par les Avocats, et aucun motif n’est donné.  Ici deux personnes
ont été récusées donc le juré 6 a été, en fait, le huitième nom tiré au sort.
Les deux jurés supplémentaires ont été le neuvième et dixième nom,
respectivement.  Pour être clair, une fois la liste des 20 noms constituée,
l’origine des listes titulaire ou supplémentaire est absente.  Autrement dit,
ici un des 6 jurés vient de la liste initialement appelée supplémentaire et
les 2 jurés supplémentaires viennent de la liste initialement appelée
titulaire.

\medskip

Pour finir, le Président de la Cour et deux assesseurs – donc 3 magistrats
professionnels – siègent.  Ainsi, le délibéré final est constitué par le vote
de 9 personnes (6 jurés et 3 magistrats professionnels).  Précisons ce vote.
Il est à bulletin secret avec une question dont la réponse est «~oui~» ou
«~non~».  Tout autre réponse doit toujours profiter à l’Accusé – les bulletins
blancs ou nuls sont donc considérés comme «~non~» coupable.  Pour que l’Accusé
soit déclaré coupable, il faut 7 votes «~oui~» sur les 9 nécessairement
exprimés.  À chaque tour de vote, il y a un comptage des votes.  Les bulletins
sont ouverts au hasard et au septième «~oui~» ou au troisième «~non~», les
autres bulletins restent secrets – les deux ou six bulletins, respectivement,
restants ne sont pas ouverts.

\medskip

En cas de résultat de vote positif déclarant l’Accusé coupable, il faut
établir une peine, disons un nombre d’année de \emph{prison}.  Ainsi, chacun
écrit un nombre sur un bulletin.  Ensuite les bulletins sont ouverts au
hasard.  Et si le même nombre apparaît 7 fois pour une peine supérieure à dix
ans ou 5 fois autrement, le processus s’arrête comme précédemment – sans
ouvrir les bulletins restants.  Sinon, le nombre maximum est retiré et il
devient obligatoire de voter pour un nombre strictement inférieur à ce dernier
maximum.  Et ainsi de suite jusqu’à obtenir le même nombre 7 fois pour une
peine supérieure à dix ans, ou 5 fois autrement.  Dans le cas d’un résultat
positif à la question de culpabilité, quel que soit son vote précédent à
ladite question, il faut voter pour un nombre en admettant la culpabilité.
Enfin, tous les bulletins, ainsi que tous les documents produits dans la
chambre de délibération, sont détruits avant que ladite chambre soit
ré-ouverte.

\medskip

Tous ces secrets sont essentiels à, d’une part, la liberté de parole dans
cette chambre des délibérations, et d’autre part, à la force du délibéré.
Quel que soit ce qui s’est dit dans cette chambre, quelle que soit les intimes
convictions, certitude ou doute, de chacun, le Président lira d’une voix
unique l’expression d’une déclaration au nom du peuple français.

\medskip

Cela peut paraître impressionnant.  Il faut l'admettre : ça l'est !
Cependant, dans cette chambre des délibérations, c'est l'intelligence
collective qui est à l'œuvre.  Les intimes convictions sont librement
croisées.  La vérité judiciaire s'obtient par la mesure collective.  Les jurés
sont comme des feuilles blanches, totalement étrangers à l'affaire, et tous
les débats contradictoires, les questions du Président de la Cour, de l'Avocat
Général, des Avocats, tout ce qui se dit au procès vient noircir ces pages
vierges de phrases mal écrites.  Et la chambre des délibérations est une
synthèse en un feuillet de toutes ces pages.



\subsectionn{Le temps du procès}

\lettrine{C}{e procès} dure quatre jours pleins.  Les débats s’ouvrent à 9 h
30 et finissent le soir vers 19 heures, parfois plus tard.  La ponctualité
n’existe pas ; les débats ne commencent jamais à l’heure, les reprises après
les suspensions non plus.  Les suspensions prononcées par le Président de la
Cour sont des coupures dans les débats – pour que tout un chacun conserve sa
concentration dirigée sur les débats.  Souvent, il y a une suspension d’une
trentaine de minutes dans la matinée et une autre dans l’après-midi, aussi il
y a une suspension d’une petite heure pour se restaurer autour de midi
– plutôt 13 heures d’ailleurs.  À chaque suspension, l’heure de la reprise des
débats est annoncée, et donc en fin de journée aussi : «~Suspension des
débats, il reprendront demain à 9 h 30 avec l’expertise psychologique~», par
exemple.

\medskip

Les neufs personnes qui jugeront sont assises en arc de cercle, légèrement en
hauteur, sur une estrade, dans des fauteuils noirs.  Ils semblent
confortablement installés, contrairement au reste de l’auditoire.  Ici,
l’Accusé comparé libre – il est sous contrôle judiciaire – il est assis avec
ses avocats sur un petit banc rigide.  Tout comme la partie civile.  Ou le
public.  Être assis sur ces bancs en bois des heures n’est pas aisé.
Précisons qu’ici il y a aussi un co-accusé.  Il est là, en Cour d’Assises, au
lieu du Tribunal Correctionnel car son affaire est connexe.  Il sera acquitté
car pas assez de preuves ne seront retenues.

\medskip

Les débats sont chargés.  L’intensité est tangible.  Tous les regards sont
polarisés sur la personne à la barre.  La disposition, pour ne pas dire le
dispositif, agit comme une lentille.  La focale révèle l’image des pièces du
puzzle.  Les débats contradictoires se répondent en miroir.  La collimation
oscille.  Bien perspicace la personne qui prédirait le délibéré avant les
débats.  Chaque audition vient confirmer ou infirmer une certitude, vient
semer un doute.  L'intime conviction est littéralement forgée ; chaque parole
rapportée dans cette Cour est un petit coup de marteau qui déforme, qui taille
au fur à mesure, qui aiguise.  C'est cette intime conviction qui finalement
tranchera.

\medskip

Tout le monde est entendu, à tour de rôle ; une succession de témoignages se
relaie.  D'abord une matinée consacrée à l'enquête de personnalité de
l’Accusé ; un expert rend compte d'éléments biographiques de l'Accusé, de ses
relations avec son entourage ; cet expert brosse un portrait de l'Accusé
depuis les dires de l'Accusé lui-même et de ses proches.  Au moment des faits,
un jeune de moins de 30 ans, père de trois enfants de trois unions,
travaillant dans le bâtiment, qui a toujours travaillé, décrit comme gentil,
calme, respectueux, poli, bon père, il soutient financièrement ses filles, son
casier judiciaire est vierge.  Depuis la fin de sa détention provisoire de 23
mois, il travaille – ses horaires sont 6 h-14 h –, il est apprécié de son
employeur, respecte son contrôle judiciaire, s’occupe de ses filles.  Un décor
est planté.

\medskip

Une après-midi est consacrée à l'enquête policière : le rapport du
primo-intervenant, celui de l'enquête de flagrance, enfin le rapport d'enquête
de la commission rogatoire.  Au final, il reste des interrogations ; beaucoup
de pièces du puzzle sur le déroulé des faits sont manquants.  L’impression
diffuse – et peut-être prompte – est que les enquêteurs ne sont pas allés au
bout.  Se sont-ils satisfaits de certaines inconsistances ?  Ou ont-ils manqué
de moyens ?  Ou les deux ?  Toujours est-il, le décor est altéré.

\medskip

Ensuite, la Cour entend un expert médical sur le calvaire qu'affronte le
plaignant depuis qu'il est tétraplégique.  La Partie Civile (plaignant)
raconte sa version des faits ; quel que soit le délibéré final, cette séquence
est fortement chargée en émotion – \emph{«~Tous les jours, je prie le bon dieu
  pour qu’il me sorte de cette vie.~»} Au moment des faits, il avait moins de
30 ans, jouait au football dans club, tapait dans le ballon plusieurs fois par
semaine, dirigeait une petite société de Voiture de Transport avec Chauffeur
(VTC) supervisant deux employés, avait une petite copine, et aujourd’hui,
presque 5 ans plus tard, dont quatre d’hôpital, tout est une souffrance :
manger, boire, les fausse-routes quand il avale, les douleurs neuropathiques,
la paralysie en-dessous du buste, l’impossibilité de se servir de ses mains,
le manque de tonus dans les muscles triceps pour être autonome sur les
transferts (fauteuil-fauteuil ou fauteuil-lit).  Un autre décor est planté.
La souffrance n’est évidemment pas une preuve.  L’empathie ne doit pas
brouiller les éléments à charge ou décharge ; l’équilibre entre les évidences
et le lyrisme.

\medskip

\emph{«~On juge des faits mais aussi des personnalités~»} nous a dit le
Président à demi-mots.  Deux experts, l’un en psychologie et l’autre en
psychiatrie, viennent expliciter des traits de l’Accusé.  La psychologie et
psychiatrie sont l’étude de l’âme : qu’est-ce qu’il se passe dans la caboche ?
Quels sont les processus mentaux ?  Et peuvent-ils être reliés aux
comportements ?  La psychiatrie examine avec un prisme médical et la
psychologie regarde sous un angle plus transverse – un peu comme un médecin
rhumatologue comparé à un kinésithérapeute.  Tous les décors commencent à se
mélanger.  Plus rien n’est net.  Il manque des pièces du puzzle, certaines ne
s’emboîtent pas, certaines sont partielles, certaines sont déformées.

\medskip

Il n’y a pas un expert en accidentologie, mais deux.  Et leurs conclusions
sont à l’opposé l’une de l’autre.  Sur la scène du choc entre le piéton et la
voiture, il y a un lampadaire.  La distance entre le muret et ce lampadaire
est de quelques centimètres supérieure à la largeur du véhicule.  Le muret et
le lampadaire n’ont pas été touché – il n’y a aucune trace ni sur le muret, ni
sur le lampadaire, ni sur la voiture.  Et la voiture s’est encastrée presque à
la perpendiculaire dudit lampadaire descellant un poteau de portail.  Des
témoins ont vu la voiture s’engager dans la rue, donc soit la voiture a
réalisé une manœuvre quasi-impossible, pour ne pas dire suicidaire, en passant
entre le muret et le lampadaire, soit la voiture a fait un demi-tour qu’aucun
témoignage ne corrobore.  Étrangement, les débats ne s’attachent pas à
éclairer les conditions d’une manœuvre impossible.  L’Article 121-5 du
\sometitle{Code Pénal} définit la tentative comme :

\begin{quote}
  \emph{%
    «~La tentative est constituée dès lors que, manifestée par un commencement
    d'exécution, elle n'a été suspendue ou n'a manqué son effet qu'en raison
    de circonstances indépendantes de la volonté de son auteur.~»%
  }
\end{quote}

Par conséquent, peut-être est-ce que ce lampadaire serait un paramètre sur
l’intention ?  Pourquoi pas.  Sinon, peut-être est-ce un détail anecdotique
dans l’ensemble des faits ?  Pourquoi pas aussi.  Reconstituer le décor à
partir de pièces d’un puzzle discordant devient complexe pour ne pas dire
compliqué.

\medskip

L’audition des témoins est un cas d’école sur le fonctionnement de la mémoire.
En particulier 5 ans après les faits.  Quand les témoins sont à la barre, ils
n’ont pas entendu les débats précédents ; les témoins ne peuvent assister au
procès qu’une fois qu’ils ont été interrogés dans le procès.  Plus d’une
dizaine de témoins seront entendus.  Des protagonistes dans la bagarre.
D’autres ont été touchés par le véhicule lors de son parcours.  Des voisins,
aussi.  De toutes ces versions, aucune ne peut être vraie.  Aucune ne raconte
ce qui s’est vraiment passé ce dimanche en fin de matinée.  La vérité ne sera
que judiciaire ; impossible de savoir quels sont les points d’ancrage retenus
par les jurés.  Tout de même, certaines versions s’accordent.  Parfois, deux
témoignages sont dans le même sens puis un troisième vient en contredire une
partie.  Quelle crédibilité pour chaque parole ?  Personne ne ment à dessein,
me semble-t-il, à la place c’est le cerveau qui, par une obligation de
cohérence cognitive, s’est arrangé avec les souvenirs.  Par exemple,
aujourd’hui une voisine se rappelle avoir vu le plaignant passer sous ces
fenêtres et qu’en passant il a même fait bouger les feuilles de sa haie.
Alors qu’il y a cinq ans, elle n’avait pas donné cette indication à la Police.
Et cela ne correspond pas aux dires du plaignant ni à d’autres témoignages.
Pourquoi la voisine dirait-elle cela aujourd’hui ?  Hypothèse : pendant ces
cinq années, son cerveau n’a pas été capable d’imaginer que la voiture serait
possiblement passée entre le muret et le lampadaire, et donc a inconsciemment
reconstruit une cohérence interne.  Au final, le Président pose des questions
car il cherche à comprendre la consistance dans chaque témoignage pour
dessiner une cohérence globale.  La Partie Civile, l’Avocat Général et les
Avocats posent des questions car ils cherchent à étayer leur thèse.  Les jurés
se posent des questions car ils cherchent à s’y retrouver.

\bigskip

La parole est toujours donnée en dernier à l’Accusé ou son Avocat après chaque
audition.  Et l’Accusé est interrogé en dernier, à la fin du procès, juste
avant les plaidoiries.  L’ordre dans le tour de parole est toujours le même :
la Cour, puis la Partie Civile, puis l’Avocat Général puis le banc de
l’Accusé.  Avant que la Cour et les jurés ne se retirent dans la chambre des
délibérations, la parole est donnée à l’Accusé, une toute dernière fois, avant
que le délibéré ne scelle irrévocablement la vérité judiciaire.  «~Monsieur,
avez-vous quelque chose à ajouter ?~» dit le Président pour clôturer les
débats.

\clearpage

\lettrine{M}{oment} saisissant.  L’Accusé se tient droit, debout, devant le
Partie Civile, assis dans son fauteuil roulant.  Nous sommes devant un puits
de souffrance, éclaboussés ; leurs voix résonnent depuis le fond.  L’Accusé
parle directement à la Partie Civile en dialecte ; le Président exige à ce que
toute la Cour puisse comprendre ; quelques mots de portugais sont ânonnés ; le
traducteur officie.  L’Accusé balbutie en français.  Mots pudiques ?  Confus ?
Peut-être honteux ?  Au-delà du procès, est-ce que ces bribes seront assez
pour initier un dénouement ?  Hélas, j’en doute.

\medskip

Fin des débats publics.  La Cour et les jurés s’enferment pour :

\begin{quote}
  \emph{%
    […] chercher, dans la sincérité de leur conscience, quelle impression ont
    faite, sur leur raison, les preuves rapportées contre l'accusé, et les
    moyens de sa défense. La loi ne leur fait que cette seule question, qui
    renferme toute la mesure de leurs devoirs :} «~Avez-vous une intime
  conviction ?~»%

  \begin{flushright}
    --- Article 353 du \sometitle{Code Procédure Pénale}.
  \end{flushright}
\end{quote}

Dans sa plaidoirie, l’Avocat de l’Accusé mentionne \emph{«~le procès du
  ridicule~»}.  Non, rien n’est ridicule dans ce procès ; tout au contraire.
Cette Cour d’Assises aura été le procès de l’absurde.  N’entend-on pas la
résonance entre ce procès et un passage du \sometitle{Mythe de Sisyphe}
d’\somename{Albert}{Camus} ?

%\pagebreak
\begin{quote}
  \emph{%
    Le sentiment de l’absurdité au détour de n’importe quelle rue peut frapper
    à la face de n’importe quelle homme.  Tel quel, dans sa nudité désolante,
    dans sa lumière sans rayonnement, il est insaisissable.  Mais cette
    difficulté même mérite réflexion.  Il est probablement vrai qu’un homme
    nous demeure à jamais inconnu et qu’il y a toujours en lui quelque chose
    d’irréductible qui nous échappe.  Mais} {pratiquement}, \emph{je connais
    les hommes et je les reconnais à leur conduite, à l’ensemble de leurs
    actes, aux conséquences que leur passage suscite à la vie.  De même tous
    ces sentiments irrationnels sur lesquels l’analyse ne saurait avoir de
    prise, je puis} {pratiquement} \emph{les apprécier, à réunir la somme de
    leurs conséquences dans l’ordre de l’intelligence, à saisir et à noter
    tous leurs visages, à retracer leur univers.  Il est certain
    qu’apparemment, pour avoir vu cent fois le même acteur, je ne l’en
    connaîtrai personnellement pas mieux.  Pourtant, si je fais la somme des
    héros qu’il a incarnés et si je dis que je le connais un peu plus au
    centième personnage recensé, on sent qu’il y aura là une part de vérité.
    Car ce paradoxe apparent est aussi un apologue.  Il a une moralité.  Elle
    enseigne qu’un homme se définit aussi bien par ses comédies que par ses
    élans sincères.  Il en est ainsi, un ton plus bas, des sentiments
    inaccessibles dans le cœur, mais partiellement trahis par les actes qu’ils
    animent et les attitudes d’esprit qu’ils supposent. Mais on sent aussi que
    cette méthode est d’analyse et non de connaissance.  Car les méthodes
    impliquent des métaphysiques, elles trahissent à leur insu les conclusions
    qu’elles prétendent parfois ne pas encore connaître.  Ainsi les dernières
    pages d’un livre sont déjà dans les premières.  Ce nœud est inévitable.
    La méthode définie ici confesse le sentiment que toute vraie connaissance
    est impossible.  Seules les apparences peuvent se dénombrer et le climat
    se faire sentir.%
  }

  \begin{flushright}
    --- \somename{Albert}{Camus}, \sometitle{Mythe de Sisyphe}.
  \end{flushright}
\end{quote}
%\pagebreak

\lettrine{Q}{uatrième} jour du procès, vendredi fin d’après midi, «~la Cour se
retire, levez-vous~».  Voilà, la Cour et les jurés se sont définitivement
retirés.  L’équilibre de la société a été rétabli, espérons.  Le vertige du
délibéré se dissipera, espérons.

\begin{quote}
  \emph{%
    Sa seule vertu sera, plongé dans les ténèbres, de ne pas céder à leur
    vertige obscur ; enchaîné au mal, de se traîner obstinément vers le bien.%
  }

  \begin{flushright}
    --- \somename{Albert}{Camus}, \sometitle{L’Homme révolté}.
  \end{flushright}
\end{quote}

\noindent
Que reste-t-il de ces quatre jours ?  Une forme de \emph{wabi-sabi}\footnote{
  Expression japonaise : Modestie, humilité, simplicité, sobriété, mélancolie
  que l’on peut éprouver face à ce qui nous dépasse (\emph{wabi}), et face aux
  choses dans lesquelles on décèle le travail du temps (\emph{sabi}).}.
Peut-être.

\medskip

\noindent
La révolte ?  Espérons.

\begin{quote}
  \emph{%
    La révolte, elle, ne vise qu’au relatif et ne peut promettre qu’une
    dignité certaine assortie d’une justice relative.  Elle prend le parti
    d’une limite où s’établit la communauté des hommes.%
  }

  \begin{flushright}
    --- \somename{Albert}{Camus}, \sometitle{L’Homme révolté}.
  \end{flushright}
\end{quote}

\label{sec:jure-6:end}

\pagebreak
\sectionn{Deuxième semaine : Juré supplémentaire 2}
\label{sec:jure-supp-2}

Les \sometitle{Propos} d’\somename{}{Alain} reproduits ici sont soumis aux
ayant droits d'une œuvre de plus de 100 ans.


\subsectionn{Jour 1}



\subsectionn{Jour 2}

\lettrine{H}{ier}, ce lundi s’est ouvert à Bobigny une Cour d’Assises pour une
affaire de viol commis en réunion.  J’ai été tiré au sort comme Juré
Supplémentaire 2.  Après une journée à entendre les enquêtes de personnalités
des cinq accusés, après une autre journée à entendre les enquêteurs de Police,
différents témoignages, le récit de la victime, après ces deux jours, j’écris
sur ma feuille : le procès du désœuvrement ; l’humiliation en sera au cœur,
toute partie confondue.

\medskip

L’humiliation d’une jeunesse où l’on scrute leur rapport à la sexualité ;
l’humiliation des accusés qui – présumés innocents, tous au casier vierge
avant les faits – ont tous déjà fait avant ce procès presque un an de
détention – et seuls ceux qui connaissent la \emph{prison} savent ce que cela
signifie une détention comme \emph{pointeur} (le nom donné en détention à ceux qui
sont là pour les affaires sexuelles : violeur ou pédophile) ; et évidemment
l’humiliation indicible de la plaignante. Il n’y a pas de hiérarchie dans la
souffrance ; il y a des nuances dans l’humiliation.

\medskip

Quel que sera le délibéré établissant une vérité judiciaire, quel que soit ce
qui c’est réellement passé ce 3 janvier 2019 dans cette cage d’escalier, on ne
peut que reconnaître une forme de courage à la plaignante pour venir
manifester ce qu’elle a vécu comme un traumatisme.  Soyons clair : peu importe
si ses souvenirs mentent sur la véracité des faits réels, la souffrance est
indéniable et venir rendre compte publiquement de cette intimité requiert une
forme de courage.

\bigskip

\begin{quotation}
  \begin{center}
    \textsc{Nuances de l’humiliation}\footnote{\somename{}{Alain},
      \sometitle{Propos} paru le 24 mars 1922.}
  \end{center}

  \medskip

  Le plus grand abus de la force est sans doute d'exiger l'assentiment.  Le
  corps vaincu consent à sa manière ; mais le persécuteur exige beaucoup plus ;
  il veut que le persécuté se relève, prenne le visage de l'homme libre, examine
  un moment les preuves pour ou contre, et se décide librement.  «~Sois libre
  pour me plaire ; sois esclave volontairement ; ou sinon le fouet.~» Galilée
  jura solennellement qu’il s’était trompé, et qu’au fond de son cœur il jugeait
  que la terre ne tournait point.  Ces humiliations sont les pires de toutes
  pour n’importe quel homme ; ce sont même les seules, si l’on regarde bien ;
  car nous dépendons de mille forces supérieures de loin à la nôtre ; il nous
  arrive vingt fois par jour d’être vaincus.  Le vent m’a enlevé mon chapeau ;
  il a bien fallu le reprendre à la course.  On ne fait qu’en rire.  Mais il est
  beaucoup plus difficile de rire, lorsque c’est Gessler qui enlève le chapeau.
  Plus difficile encore si je me sens forcé de saluer Gessler volontairement ;
  cette nuance existe.  Et ce genre de salut est ce que le tyran peut obtenir de
  mieux.

  Vauvenargues a écrit là-dessus quelque chose qui est un peu trop amer : «~La
  servitude abaisse l’homme jusqu’à s’en faire aimer.~» Tous les travaux sont
  aimés, dès qu’on les fait bien.  Il se peut que, par ce côté-là, l’esclave
  arrive à supporter la chaîne.  Mais je crois que, dès que l’on veut plier la
  pensée, je dis dans l’homme le plus simple et le plus ignorant, l’insulte est
  sentie chaque jour plus douloureusement ; il est bien vrai que la dignité de
  chacun est dans ce libre pouvoir de juger, comme Pascal l’a écrit en quelques
  lignes immortelles.  C’est pourquoi je dis au tyran, au maître, au vainqueur :
  «~Garde-toi d’humilier l’homme.~»

  La libre pensée étonne, lorsqu’on voit que le jugement de l’homme dépend de ce
  corps faible et souffrant.  On peut parier que, si la persuasion n’avait
  jamais levé le fouet, les hommes croiraient tout.  Mais c’est la révolte,
  peut-être, qui nous met dans le cas de penser.  Quand l’opprimé est humilié,
  il cherche le vrai comme arme ; et cela mène loin ; la révolte mène loin, et
  voilà notre histoire.

  Où vais-je par ce discours ?  Je vais m’assurer que le procès des responsables
  devient la principale affaire, parmi tant de morts et tant de ruines.  L’homme
  est fait ainsi ; comme il a démoli, il va reconstruire ; le difficile ne lui
  fait pas peur.  Mais il ne supporte pas l’humiliation.  On peut comprendre ce
  premier effet de l’emportement, quand le vaincu plie le genou : «~Tu vas jurer
  que tu avais tort ; tu vas jurer que toutes les pièces de chancellerie connues
  et inconnues te condamnent.~» Ce sont des effets accessoires de l’action,
  comme les injures homériques.  Mais un procureur qui reprendrait l’aveu obtenu
  par la menace, et qui le joindrait à la procédure, disant que cette belle
  pièce définit le droit européen, ce procureur serait plus qu’odieux, il serait
  sot.  Il n’y a point de méthode plus sûre si l’on voulait écrire justement
  l’opinion contraire, en cicatrices ineffaçables, parmi les pensées du vaincu.
  Mais au contraire cet essai de conversion par la force, il faut l’oublier ; il
  faut l’effacer.  Tout le reste est de peu, en ce sens que les passions et
  l’aveuglement de tous y ont part ; ce sont des malheurs communs.  Mais
  n’humiliez pas l’homme.  Désarmez la pensée ; non pas plus tard, mais tout
  suite.  Et que le procès soit plaidé de bonne foi ; non pas en vue de
  découvrir le vrai de la chose, car il n’est pas dit que la bonne foi y
  suffira ; mais pour rétablir les droits de la pensée, par la manière de
  chercher le vrai ; ce respect suffit, mais il est dû à tout homme.  Il n’y a
  aucun droit au monde qui ne suppose celui-là.

  \begin{flushright}
    --- \somename{}{Alain}, \sometitle{Propos} paru le 24 mars 1922.
  \end{flushright}
\end{quotation}


\subsectionn{Jour 3}

\lettrine{T}{roisième} jour à la Cour d'Assises.  La matinée est consacrée au
rapport des expertises psychologiques de la partie civile et des cinq accusés.
Il y a deux éléments qui interpellent dans les 4 heures de compte-rendu.  Le
premier est un stratagème rhétorique efficace questionnant l'experte : le
sujet peut mentir même s'il n'est pas affabulateur, non ?  Le deuxième est une
logorrhée – pour ne pas dire une verbomanie – avec un biais à charge dans les
expertises.  Ce biais a été implicitement pointé par le Président de la Cour
puis explicitement par un avocat : «~Vous franchissez une limite de la
procédure.~»

\medskip

J’ai été interpellé par le manque d’humilité dans toutes ces explications –
dites psychologiques – délivrées \emph{lalomaniaquement} pendant plus de 4
heures.  L’experte en psychologie a mené des entretiens d’environ 1 h 30 à 2 h
dans des conditions difficiles ; les accusés se sont prêtés à l’exercice alors
qu’ils étaient en détention (Maison d’Arrêt).

\medskip

Par conséquent, dans une opinion hâtive, partiale, et manquant cruellement de
réserve, je m'interroge sur l'interprétation de ces expertises psychologiques.
Ont-elles analysé les signes ambigus à leur juste mesure ?

\medskip

A contrario, l’expert en psychiatrie, entendu le lendemain, a fait preuve de
plus de neutralité – requis par la présomption d’innocence si on peut dire –
et surtout il a fait preuve d’humilité sur les conclusions qu’il a rapporté.

\bigskip

\begin{quotation}
  \begin{center}
    \textsc{Signes ambigus}\footnote{\somename{}{Alain}, \sometitle{Propos}
      paru le 17 juillet 1922.}
  \end{center}

  \medskip

  C’est vite fait de supposer une âme d’après les signes, mais cette
  supposition n’est pas vérifíee une fois pour mille.  Pour ma part, dans
  l’ordinaire de la vie, je ne remonte à l’âme que si l’on m’en prie par des
  signes redoublés ; hors de ces cas remarquables, je rapporte les signes à
  des causes qui ne pensent point, et cela m’épargne de vaines recherches.
  Les uns montrent une sorte de sourire lorsqu’ils ont froid ; d’autres
  froncent sévèrement le sourcil parce qu’ils ont le soleil dans les yeux.
  Une certaine coupe de la moustache donne l’air menacant ; les cheveux
  redressés annoncent un penseur.  Cet homme fait voir un air distrait et peu
  poli ; c’est peut-être parce qu’il a faim.  J’ai vu des familles entières
  qui cinq minutes avant la cloche du déjeuner, offraient un spectacle bien
  plaisant.  Quand j’étais précepteur dans un château, et chez des gens fort
  polis, il arriva que la cuisinière punît ses maîtres en faisant attendre une
  bonne demi-heure après midi des invités enragés de faim ; ce fut beau à voir
  pour l’observateur, qui avait et qui a encore la bonne chance d’ignorer la
  faim.  Ne cherchez jamais à quoi pense un homme qui a faim.

  Ne cherchez jamais à quoi pense un fou, mais plutôt observez comment un
  dérangement mécanique produit des signes qui n’ont pas de sens ; ou plutôt
  comprenez mieux les signes, qui sont signes de dérangement mécanique
  seulement.  Je pensais à ces autres comme je lisais la \emph{Psychanalyse}
  de Freud ; ce n’est qu’un art de deviner ce qui n’est point.  Mais l’art de
  deviner se compose ici avec l’art de persuader ; car ce genre de médecin
  n’est pas content s’il ne fait pas que le malade forme enfin des pensées de
  médecin.  Et ce jeu, où l’on gagne assez souvent, fait voir surtout une
  incroyable ignorance dans la mécanique des signes.  Quand on appuie vivement
  sur la poitrine d’un poulet plumé et paré, et enfin mort à n’en plus douter,
  on produit un cri d’angoisse de poulet qui est assez étonnant ; mais
  croyez-vous que cette femme qui pousse alors un cri de surprise pense
  davantage ?  Ce sont les muscles subitement réveillés et tendus qui
  resserrent vivement la poitrine.  Les trois quarts des signes sont des cris
  de poulet mort.

  En ces conjectures aventureuses, qui, tout au contraire, vont cherchant une
  pensée pour chaque cri, l’inconscient revient ; j’attends ce personnage, et
  bientôt il fait son entrée.  Mais ce n’est qu’une âme de trop.  Comment ne
  serait-elle pas de trop, quand l’autre âme est si souvent de trop déjà dans
  nos suppositions ?  L’erreur ici n’est point de supposer des mouvements
  auxquels on ne pense point, mais au contraire de supposer que ces
  mouvements, auxquels on ne pensent point, signifient des pensées auxquelles
  on ne pense point, et donc une autre âme et comme un double, qui ait charge
  de penser ces pensées auxquelles on ne pense point.  Et cette erreur en
  comprend deux autres, dont la première est de supposer que tout signe ou
  mouvement exprime une pensée, et la seconde est de remonter de cette pensée
  supposée au penseur inconnu qui la forme.  Ce sont les dieux qui reviennent.
  Erreur vraisemblable et émouvante, contre laquelle il faut s’armer, car les
  preuves ne manquent jamais.  Toute forme signifie ; et la forme humaine,
  vivante et en agitation, envoie, dans l’espace autour, des milliers de
  télégrammes.  Les naïfs croient que le difficile est de déchiffrer ces
  télégrammes, c’est-à-dire de remonter des signes aux pensées ; mais le sage
  les jette au panier, comme font ces grands et rares politiques, qui
  s’efforcent d’ignorer ce que pensent l’Angleterre, l’Allemagne, la Pologne,
  personnages inventés à grand risque d’après les signes ambigus.  Un des
  traits les plus étonnants du génie de Descartes, et un des moins compris,
  est qu’il refusa toujours de supposer de l’esprit aux bêtes.

  \begin{flushright}
    --- \somename{}{Alain}, \sometitle{Propos} paru le 17 juillet 1922.
  \end{flushright}
\end{quotation}



\subsectionn{Jour 4}

\lettrine{T}{ruc} et autre.

\bigskip

\begin{quotation}
  \begin{center}
    \textsc{Le sac de Platon}\footnote{\somename{}{Alain}, \sometitle{Propos}
      paru le 15 février 1926.}
  \end{center}

  \medskip

  Un sage, un lion, une hydre aux cent têtes, cousus ensemble dans le même
  sac, voilà donc l'homme, à ce que Platon dit. L'hydre n'a jamais fini de
  manger et de boire ; le plus grand des sages se met à table trois fois par
  jour ; et si d'autres ne lui apportaient point la nourriture, aussitôt il
  devrait la chercher, oubliant tout le reste, à la façon du rat d'égout. D'où
  le sage désire amasser, et craint de manquer. Mettons toutes les pauvretés
  et tous les désirs au ventre ; c'est la partie craintive. Tête sur ventre,
  cela fait un sage humilié ; cela ne fait point encore un homme, il s'en faut
  bien. Le lion, en cette sorte de fable, représente la colère, ou
  l'irascible, comme on disait dans l'ancien temps. Je le mets au thorax, sous
  la cuirasse, où bat le muscle creux. C'est la partie combattante, courroucée
  et courageuse, les deux ensemble. Et le langage commun me rappelle qu'autour
  du cœur vivent les passions. «~Rodrigue, as-tu du cœur ?~» Cela ne demande
  point si Rodrigue est faible, affamé, craintif.

  Cette remarque conduit assez loin. L'homme n'est pas tant redoutable par le
  désir que par la colère. Le désir compose ; le désir échange ; mais on ne
  peut composer avec un homme offensé. Il me semble que c'est principalement
  l'offense qui fait les passions. Le refus d'un plaisir, on s'en
  arrangerait. Les vices sont pacifiques, peut-être même sont-ils poltrons
  essentiellement. Mais qui ne voit qu'un refus de plaisir peut être une
  offense ? L'amoureux peut être déçu ; ce n'est qu'une faim ; ce n'est que
  tristesse de ventre. S'il est ridicule, le drame se noue. Dignité et colère
  ensemble. Ce mouvement dépend plus de la tête que du ventre. C'est du
  courage souvent que vient cette idée qu'un homme en vaut un autre ; mais du
  jugement aussi. Le sage et le lion seraient donc d'accord à ne point
  supporter le mépris. Dans le fait un homme se passe très bien de beaucoup de
  choses. Mais il y a une manière méprisante de refuser partage ; c'est par là
  que les choses se gâtent.

  Dans les passions de l'amour, il arrive souvent que la coquette refuse ce
  qu'elle est arrivée, quelquefois non sans peine, à faire désirer. Offrez la
  croix ou l'académie à un homme qui ne demandait rien, arrivez à les lui
  faire désirer, et aussitôt retirez l'appât ; telle est quelquefois la
  coquetterie d'un ministre, et toujours la coquetterie de Célimène. C'est
  humilier deux fois. C'est se moquer. Chose digne de remarque, moins ce qui
  était promis est précieux, agréable et beau, plus peut-être l'on s'indigne ;
  c'est qu'on l'a désiré. Alors le lion rugit.

  C'est une idée assez commune que révolution et guerre sont filles de
  pauvreté. Mais ce n'est qu'une demi-vérité. Ce ne sont point les pauvres qui
  sont redoutables, ce sont les humiliés et les offensés. L'aiguillon du
  besoin ne fait qu'un animal peureux ; pensée de vol, non pensée de
  vengeance. Et la pensée s'occupe toute à chercher un repas après
  l'autre. Tête et ventre. Les passions veulent du loisir, et un sang
  riche. On croit que la faim conduirait à la colère ; mais c'est là une
  pensée d'homme bien nourri. Dans le fait une extrême faim tarit d'abord les
  mouvements de luxe, et premièrement la colère.  J'en dirais autant du besoin
  de dormir, plus impérieux peut-être que la faim.  Ainsi la colère ne serait
  pas naturellement au service des désirs, comme on veut d'abord croire.

  Pourquoi je conduis mes pensées par là ? C'est que Platon dit quelque chose
  d'étonnant au sujet de la colère. Il dit qu'elle est toujours l'alliée de la
  tête, et toujours contre le ventre. Je repoussais d'abord cette idée, mais
  j'aperçois maintenant qu'il y a de l'indignation en beaucoup de colères, et
  enfin que c'est l'idée d'une injustice supposée, à tort ou à raison, qui les
  allume toutes.  Que l'homme ait besoin de beaucoup de choses, et ne règne
  sur ses désirs qu'en leur cédant un peu, cela n'explique pas encore les
  passions. C'est que cette condition, commune à tous, n'humilie personne. Le
  travail n'humilie point. Bien mieux, on ne trouverait pas un homme sur mille
  qui s'arrangeât de ne rien faire, et d'être gorgé comme un
  nourrisson. Gagner sa vie, cela ne fait point peine, et même fait
  plaisir. Ce qui irrite, c'est l'idée que ce salaire bien gagné ne vienne pas
  par le travail seul, comme un lièvre pris à la chasse, mais dépende encore
  de la volonté et du jugement de quelqu'un. L'idée d'un droit est dans toute
  colère, et Platon n'a pas parlé au hasard.

  Ce qu'il importe ici de comprendre, c'est que la colère est encore un
  principe d'ordre, dont on voit tout de suite qu'il enferme une
  contradiction.  L'erreur est de compter sur la colère et de prendre pour
  bonnes ses raisons sans craindre assez les moyens qui lui s'ont
  ordinaires. Et voilà pourquoi, de tous les projets de paix, on voit revenir
  la guerre dont le principe est exactement dans une colère soutenue par
  l'apparence d'un droit.

  \begin{flushright}
    --- \somename{}{Alain}, \sometitle{Propos} paru le 15 février 1926.
  \end{flushright}
\end{quotation}



\subsectionn{Jour 5}

\lettrine{T}{ruc} et autre.

\bigskip

\label{sec:jure-supp-2:end}



\cleardoublepage
\sectionn{Lettre aux acquittés}
\label{sec:acquittes}

\lettrine{A}{yant} suivi les débats pendant cinq jours du 12 au 16 juin 2023 à
la Cour d'Assises de Bobigny (section 1) en tant que Juré Supplémentaire 2, je
me permets, pour ce qu'il vaut, ce message à votre attention messieurs
Acquittés.

\medskip

Notre devise républicaine est Liberté, Égalité, Fraternité.  La Cour a
délibéré et, sous le prisme de cette vérité judiciaire, les mois de détention
provisoire ont bafoué votre liberté.  Vos conditions d'arrestation, évoquées
difficiles pour ne pas dire violentes de la part des policiers, en me
réservant un jugement peut-être hâtif, interrogent sur l'égalité.  Que
reste-t-il ?  La fraternité.

\medskip

Dans un élan fraternel, à titre personnel, le peu que je puisse faire est de
vous présenter mes excuses pour vos conditions carcérales.  Mon intime
conviction – non exprimée car j’ai été juré supplémentaire de bout en bout –
est scellée à jamais, comme toutes les autres d’ailleurs, dans cette chambre
des délibérations.  Elles n’importent plus car la Justice a été rendue au nom
du peuple français.  Ce devoir de citoyen qui nous appelle à siéger à la Cour
d'Assises doit être cohérent, me semble-t-il, avec le délibéré.  Ainsi, après
la fraternité, c’est par devoir citoyen que je vous présente mes excuses pour
vos détentions.  Je ne me permettrais pas de qualifier spécifiquement cette
détention, inutile ou pertinente, ce serait une opinion aussi approximative
que partiale, j’y opposerais alors une question plus générale sur la
présomption d’innocence.

\medskip

Depuis mon siège, dans le coin de cette Cour, on a une vue parcellaire ; je
manquerais d’humilité en disant le contraire.  À la place de tomber dans la
haine – faisant écho à demi-mot à une plaidoirie citant le film \sometitle{{La
    Haine}} – j’espère qu'après ce procès se substituera la révolte chère à
\somename{Albert}{Camus}.  \emph{«~Qu'est-ce qu'un homme révolté ? Un homme
  qui dit non.  Mais s'il refuse, il ne renonce pas.~»}

\medskip

Il y a déjà fort longtemps, j’ai été membre du {GÉNEPI}\footnote{Groupement
  Étudiant National d’Enseignement aux Personnes Incarcérées} – une
association estudiantine qui intervenait en détention.  Expérience
lacanienne : \emph{le réel, c’est quand on se cogne} – faisant à nouveau écho
à cette même plaidoirie.  Aujourd’hui, de cette expérience, la révolte
demeure.  Comment ne pas être révolté par les conditions carcérales quand la
Cour Européenne des Droits de l'Homme condamne régulièrement la France ?
Comment ne pas être révolté par certains délibérés de Cour d’Assises quand les
six jurés tirés au sort n'ont jamais mis aucun pied dans une prison ?  Comment
ne pas être révolté par la contradiction entre le principe de présomption
d'innoncence et celui de détention dite provisoire ?

\medskip

Me voilà retourné à mes activités d’ingénieur en calculs scientifiques après
avoir été cogné à nouveau par le réel.  Que reste-il ?  La fraternité.  La
fraternité avec les condamnés.  La fraternité avec la victime.  N’oublions pas
la fraternité.

\begin{flushright}
  Le Juré Supplémentaire 2.
\end{flushright}

\bigskip
\begin{quote}
  \textbf{\textsc{Nota.}}~~\emph{%
    Peu importe ce qui s’est réellement passé un 3 janvier 2019 dans une cage
    d’escalier de Seine Saint-Denis (93).  D’ailleurs, personne ne le saura
    jamais vraiment.  Un procès n'est pas la sacralisation de la parole d’une
    victime, cependant il ne faut pas non plus oublier qu’elle a souffert ou
    souffre encore.  Le procès tente d’établir une juste mesure, non pas
    construite sur la crédibilité de la parole, mais construite sur la
    sincérité de la preuve.  In fine, cette lettre est un acte de cohérence
    avec la vérité judiciaire établie par le délibéré et surtout avec le but
    du procés : rétablir l'équilibre.%
  }
\end{quote}

\label{sec:acquittes:end}



\cleardoublepage
\sectionn{Un quantum de \emph{prison} sans la connaître ?}
\label{sec:quantum}

\begin{quote}
  \emph{%
    La révolte, elle, ne vise qu’au relatif et ne peut promettre qu’une
    dignité certaine assortie d’une justice relative.  Elle prend le parti
    d’une limite où s’établit la communauté des hommes.%
  }

  \begin{flushright}
    --- \somename{Albert}{Camus}, \sometitle{L’Homme révolté}.
  \end{flushright}
\end{quote}

\lettrine{C}{omment} ne pas être révolté contre le dysfonctionnement
publiquement établi concernant la méconnaissance apriori de la \emph{prison}
par les jurés de Cour d'Assises ?

\medskip

Les débats du procès sont souvent longs, à juste titre, pour prendre la mesure
du contexte, pour sonder au mieux la complexité d’une cassure, pour dénouer
les versions qui s’entrechoquent.  Et ce temps des débats contradictoires est
nécessaire car il permet de forger \emph{l’intime conviction}, d’asseoir les
certitudes ou révéler les doutes.  La Cour et jurés entrent dans la chambre
des délibérations avec des éléments qui ont été mis en relation – au mieux
qu’ils pouvaient l’être.  Ainsi, lors des délibérations, les jurés ont
connaissance des divers composants qui leur permettent de \emph{«~s’interroger
  eux mêmes, dans le silence et le recueillement, et de chercher dans la
  sincérité de leur conscience, quelles impressions ont faites sur leur
  raison, les preuves rapportées contre l’accusé~»}, comme le précise
l’Article 353 du \sometitle{Code de Procédure Pénale}.

\medskip

Cependant, il est inconcevable, pour ne pas dire insupportable, que les jurés
aient rarement accès à une visite de la \emph{prison}.  Et à ma connaissance,
la plupart sont en demande.  Lors des délibérations, dans le cas où la
culpabilité est établie par le vote secret, on demande ensuite aux jurés de
mettre un nombre (quantum) pour une peine de \emph{prison}.  Dans ce cas
d’absence de visite de \emph{prison}, sur quoi baseraient-ils leur jugement ?
Baseraient-ils leur décision individuelle sur un imaginaire, une abstraction,
de ce que représente la prison ?  Par exemple, combien de douches par
semaine ?  Commment fonctionne les visites ?  Quelle est la logistique pour
les repas ?  Quelle est la taille d'une cellule ?  Y-a-t-il différent régime
de détention ?  Bref, que signifie concrètement la prison ?  \emph{«~La bonne
  peine est la peine juste~»} a-t-il été dit lors du jour de \emph{formation}
précédant l’ouverture des débats.  Comment est-ce que cette justice
pourrait-elle s’incarner dans un quantum d’années de \emph{prison} s’il n’y a
pas eu un témoignage de tout ce que signifie la prison ?

\medskip

Voilà, l’État devrait être condamné au même titre que les témoins convoqués
mais non-présents et donc non-entendus.  Ou au même titre que les jurés ne
répondant pas à leur convocation, c'est-à-dire à leur devoir.  Si
l’Administration Pénitentiaire n’est pas en mesure d’assurer pour les jurés
une visite de \emph{prison} (Maison d’Arrêt ou Centre de Détention), alors
l’État devrait verser une somme proportionnelle au quantum de prison à
l’accusé s’il est déclaré coupable.

\medskip

Ne peut-on pas remettre en question la \emph{«~sincérité de leur conscience~»}
concernant le vote des jurés sur une peine quand la République ne leur
témoigne pas, publiquement, de ce que sont concrètement ces peines ?

\bigskip

\begin{quote}
  \textbf{\textsc{Nota.}}~~\emph{%
    À la fin de la journée de ladite de formation (voir partie
    p.~\pageref{formation}) était prévue une visite de la Maison d’Arrêt
    (}prison\emph{) de Villepinte.  Cette visite a été annulée par
    l’Administration Pénitentiaire ; le motif d'annulation – sous-effectifs en
    surcharge – en dit long sur le monde carcéral français.  Au-delà de ma
    convocation, au delà de mes semaines comme juré dans deux procès, surtout
    en tant que citoyen soucieux de la juste mesure, je ne peux pas me
    satisfaire de ce non-témoignage concret aux jurés de ce qu’est la}
  prison.%
\end{quote}

\label{sec:quantum:end}



\cleardoublepage
\sectionn{Juré aux Assises, que m'en reste-t-il ?}
\label{sec:bilan}

\lettrine{U}{ne} Cour d'Assises, c'est toujours de la souffrance.  Évidemment,
on est emporté par la sympathie, la compassion et l’empathie – souffrir avec
ou ressentir la souffrance à la place de.  Au-delà des charges émotionnelles
qui imposent l’humilité, au-delà des neuf jours de procès auquel j'ai assisté,
primo comme juré numéro 6 et ensuite comme juré supplémentaire numéro 2,
finalement que me reste-t-il ?

\bigskip

{D’abord}, une nouvelle adhésion au pacte citoyen.  Le dernier devoir citoyen
est la fonction de juré – n’appelons pas la Journée d’Appel à la Défense
(JAPD) un devoir quand cette journée ressemble surtout à l’évaluation du
niveau d’analphabétisme d’une génération.  Lors de ces jours de procès, j’ai
souvent pensé à la devise Liberté, Égalité, Fraternité.

\medskip

\textsc{La Liberté}, au cœur de la réponse pénale ; la \emph{prison} est la
privation de la liberté d’aller et venir.  Le {Contrôleur Général des Lieux de
  Privation de Liberté} établit année après année que la \emph{prison} est
bien plus qu’une simple privation de cette liberté d’aller et venir.  Peut-on
se satisfaire d’une peine qui prive de liberté sans définir de quelles
libertés il est question ?  Peut-on se satisfaire d’une loi d'airain qui pèse
sur la condition carcérale ?  Cette loi implacable dont on ne saurait
échapper : en \emph{prison}, la vie doit être plus difficile que celle du
travailleur libre le plus défavorisé.  Pourrait-on admettre une alternative ?

\medskip

\textsc{L’Égalité}, c'est l’huile des rouages.  Par exemple, neuf personnes
voteront dans la chambre des délibérations et toutes les voix sont égales.
Cependant, on peut poser la question de l’égalité de traitement.  Aussi
impartial que l’on cherche à l’être, il faut reconnaître certains biais qui se
jouent par devers.  Ceux qui passent à la barre sont scrutés, et même si on
s’y refuse, il faut dire que la posture, la voix, le vocabulaire, le regard,
l’allure, la manière de répondre, tout cela a une influence sur la réception
de ce qui est dit, ou parfois pas dit.  Étant six jurés, trois magistrats
professionnels et des jurés supplémentaires, ce biais naturel tend à
s’atténuer mais peut-on réellement incarner cette Égalité ?  Du moins, elle
l’est autant que possible par le dispositif abstrait.  Est-ce suffisant pour
la concrétiser dans le système pénal ?  De la Police à la Justice en passant
par l’Administration Pénitentiaire.

\medskip

\textsc{La Fraternité}, cette petite sœur trop souvent oubliée.  C’est ce qui
m’a le plus marqué dans cette expérience citoyenne : l’élan fraternel.
Quoiqu’on dise sur la Justice et les professionnels du Droit, ce que j’ai vu
c’est d’abord une humanité.  Il y a des tas d’exemples sur la machine
judiciaire qui broie, ici j’ai surtout vu des acteurs du procès qui écoutent,
qui cherchent à démêler les nœuds, qui prennent le temps qu’il faut, ou
essaient.

\medskip

La Fraternité est, me semble-t-il, même au cœur du juré populaire : «~je te
juge comme je jugerais mon frère~».  J’ai vu des jurés concentrés sur les
débats remplissant des pages de notes.  J’ai vu des jurés concernés et
impliqués.  J’ai vu des jurés jonglant avec leurs impératifs pour accomplir
leur devoir au mieux – qui paie la nounou quand il n’y a pas d’heure de fin
d’une journée ?  J’ai vu des jurés qui respectent la différence.  J’ai vu des
jurés qui s’écoutent les uns les autres.  J’ai vu une démonstration de
l'intelligence collective.  Malgré toutes les critiques sur la Justice d’une
Cour d’Assises, j’ai vu la mesure.  Avant le procès, j’étais circonspect sur
la capacité de ne pas succomber aux sirènes de l’émotion, et bien non, je ne
l’ai pas vu aux deux procès auxquels j’ai assisté.  Est-ce que le délibéré
correspondait à mon \emph{intime conviction} ?  Peut-être que oui, peut-être
que non, peu importe.  L’important est que j’ai été témoin d’une intelligence
collective qui a permis à neuf personnes de s’accorder.  Que le Président de
la Cour y ait joué un rôle notable, sûrement.  Que les deux Assesseurs aussi,
probablement.  Surtout le groupe a agi avec sincérité, clairement.

\bigskip

{Ensuite}, je retiens l’opposition entre rationalité et cohérence.  L’univers
des livres \sometitle{Le Seigneur des Anneaux} est cohérent et pourtant il
n’est pas rationnel ; personne n’a jamais vu un Hobbit, ni des Elfes immortels
ou un Magicien comme le personnage Gandalf.  Ce n’est pas la rationalité qui
fait adhérer à l’histoire, non c’est la cohérence interne.  Maintenant si le
robot Terminator débarque dans cet univers, il y a une perte de cohérence.  Il
serait faux de penser que les débats d’un procès d’Assises se placent au
niveau de la rationalité ou de la logique.  Qu’est-ce qui pourrait être
logique ou rationnel dans une tentative de meurtre ?  Ou dans un viol
collectif ? À la place de la rationalité ou de la logique se substitue la
cohérence.  Et pour que cette cohérence s’anime, il faut de la crédibilité.
L’approximation est un voile empêchant d’accéder à cette crédibilité.

\medskip

Je dois avouer que j’ai été aussi interpellé par les approximations qui se
cumulent tout au long de la procédure.  Peut-être de par mon métier dans la
recherche scientifique je suis habitué à plus de rigueur\footnote{Et pourtant
  je pourrais parler des heures sur les difficultés dans la recherche –
  reproductibilité entre autres.}.  Un procès en Cour d’Assises, c’est un
puzzle avec des pièces manquantes, des pièces déformées, des pièces qui se
contredisent et ne s’emboîtent pas, alors autant évacuer le plus possible ce
qui est factuellement vérifiable sans recourir à une parole.  Un exemple ?  Un
témoin dit que la distance entre deux carrefours est de quinze mètres ; un
autre dit que cette distance est de ving-cinq mètres.  Les avocats des
Accusés, les avocats de la Partie Civile et l’Avocat Général s’excitent un peu
; l’un prend ce qui l’arrange, l’autre cherche à déconstruire la crédibilité
du reste du témoignage, le dernier soupire.  Si cette distance est d’une
importance fondamentale, il suffit de la mesurer, non ?  Et cette mesure est
facilement vérifiable.  Autrement, naviguer sur l’approximation est du
verbiage de Cour irrespectueux des témoins, des jurés et surtout de l’Accusé
et du Plaignant.  Un autre exemple ?  Dans un message court (SMS) entre
jeunes, le terme «~ZBI~» apparaît.  Et voilà que ça pérore sans réellement en
donner la signification alors que le premier dictionnaire en ligne y répond ;
terme tellement mystérieux que la {forme orginale} est même
utilisée\footnote{«~À ces moments-là, l’impératif catégorique,
  l’existentialisme et tous les livres de Simone de Beauvoir me sont
  \emph{peau de zébi}.~»} par \somename{Annie}{Ernaux}, Prix Nobel de
littérature.  Oui, je suis surpris par les approximations dans la procédure
qui s’étale sur plusieurs mois avec plusieurs intervenants.  Mon impression
diffuse – et peut-être prompte – est que la procédure ne va pas toujours au
bout.  Se satisfait-elle de certaines inconsistances ?  Ou manque-t-elle de
moyens ?  Ou les deux ?

\medskip

En quelque sorte, il y a un matériau – des témoignages, des enquêtes, des
expertises – et les quatre acteurs du procès – la Cour et les jurés, l’Avocat
Général, la Partie Civile et l’Accusé – tentent tous d’écrire une histoire
cohérente avec ce même matériau.  Et c’est là que les accusés ou les
plaignants s’enferment parfois dans une mauvaise stratégie.  En particulier,
les accusés préfèrent parfois opposer à une spécificité à charge une
explication rationnelle quitte à déformer la cohérence.  Un tel stratagème
prend le risque d’entacher la crédibilité et donc l’adhésion par cohérence.
Sans oublier qu’{Ockham\footnote{\somename{Guillaume}{d’Ockham} est un
    philosophe, logicien et théologien anglais du XIII\ieme{} siècle qui
    énonça le \emph{rasoir} d’Ockham – le terme « raser » signifie en
    philosophie «~éliminer des explications non nécessaires d'un phénomène~».}
  rase de près} – le principe de simplicité prévaut – les hypothèses
suffisantes les plus simples doivent être préférées.  La rhétorique dans les
débats est un bouclier efficace mais la perte de cohérence transperce tout.
Et évidemment, ce n’est pas parce que c’est compatible que cela signifie que
c’est arrivé comme le laisserait entendre ladite compatibilité.  La boussole
reste la cohérence construite sur la sincérité de la preuve.  La sincérité est
l’unique source indéfectible de cohérence.

\medskip

{Enfin}, je repars avec des questions.  Par exemple, si j’ai bien compris, le
Droit Pénal se place du point de vue de l’auteur et pas de la victime.
Autrement dit, dans le cas d’un viol, la victime peut ne pas être consente
mais l’auteur peut ne pas être capable de l’apprécier ; la notion d’intention
est difficile à évaluer.  Autre exemple, la tentative de meurtre.  L’Article
{121-5} du \sometitle{Code Pénal} définit la tentative comme :

\begin{quote}
  \emph{%
    «~La tentative est constituée dès lors que, manifestée par un commencement
    d'exécution, elle n'a été suspendue ou n'a manqué son effet qu'en raison
    de circonstances indépendantes de la volonté de son auteur.~»%
  }
\end{quote}

\noindent
Et considérons deux cas.  Le premier, une personne qui attaque avec un couteau
et pique une dizaine de fois au niveau des fesses en clamant haut et fort «~Je
vais te tuer !~».  Le deuxième, une personne dans une bagarre à main nue sort
le même couteau et plante un opposant dans le ventre.  Disons que les victimes
ne sont pas mortes, dans le premier cas parce que les fesses ne sont pas
vitales, dans le deuxième parce que les secours sont intervenus à temps ; dans
les deux cas, le commencement d'exécution \emph{a manqué son effet en raison
  de circonstances indépendantes de la volonté de l’auteur}.  Ces deux cas
sont-ils des tentatives de meurtre ?  Dans le premier l’intention est claire
mais pas la caractérisation et dans le second la caractérisation est claire
mais pas l’intention.  La Doctrine du Droit doit répondre à ces questions,
j’imagine.  Cependant le néophyte que je suis a dû se les poser, se les pose
encore\dots{}

\medskip

Le procès de tentative de meurtre et celui de viol – non-consentement –
soulèvent la même question : celle de la volonté.  C’est le banc de celui à
qui les débats la posent qui change.

\medskip

{Au final}, je retiens qu’\emph{«~un ego blessé vaut mieux qu’une tragédie.~»}

\label{sec:bilan:end}



\cleardoublepage
\sectionn{Lettre à l'auteur du roman \sometitle{La zonzon}}
\label{sec:zonzon}

\begin{quote}
  \emph{%
    On remonte le temps au fur et à mesure que l'index s'approche des rivages
    de l'Indus, surpomble le Gange, hésite et flotte au-dessus de l'océan
    Indien, de la mer d'Oman.%
  }
  % p.192
  \begin{flushright}
   --- \somename{Alain}{Guyard}, \sometitle{La zonzon}.
  \end{flushright}
\end{quote}

\bigskip

\noindent
\lettrine[lines=1]{s}{alut} Alain,

\medskip

Je viens tout juste de finir votre roman \sometitle{«~La zonzon~»}, et même si
vous devez vous carafer de mon avis comme de la marque de votre première
mousse, cela m’a rappelé mes années estudiantines, alors je mets à fond
\emph{«~Cayenne~»} des Amis d’ta Femme et vous dis, au cas où.

\medskip

J’ai tourné autour de la zonze entre 2004 et 2009, en tant qu’étudiant membre
du génépi, l'association, pas la gnôle au goût contestable, enfin vous voyez
sûrement. Dans ce cadre là, je suis intervenu au Centre de Détention de
StSulpice dans le Tarn où, avec d'autres collègues et les prisonniers, on a
timidement tenté de réaliser un journal, et au Centre de Draguignan où j'ai
fait le pitre sur un terrain de foot un été. Bref! c'était pour situer.

\medskip

En lisant votre livre, j’ai re-ressenti cette réalité qu’est la
prison. D’ailleurs, quand on me demande : «~comment que c'est ? dedans ?~», ma
réponse est toujours la même, ma première fois. Forcément on a une image de la
prison, véhiculée par le cinéma, les mythes urbains, et quand on rentre, hébé
cela ne ressemble en rien à cet imaginaire collectif, construit on ne saurait
trop sur quoi mais passons. La première fois que je suis rentré, je n’ai ni vu
le bagne de Cayenne ni vu le Club Med. Ah c’est sûr, c’était terrible et
perturbant, mais complètement différent, différent de l'image
initiale. Cependant, ce qui m’a le plus chamboulé, ce n’est pas la prison, le
lieu bruyant, fermé, gris, rigide, insalubre, ni les barreaux et les souris
(dont l’appareil quasi-inutile que l'on met dans la poche, au cas où ? et que
vous décrivez avec justesse), non ce n’était pas le lieu, mais c’était d’en
sortir, re-passer l’enceinte, la porte et de sentir à ce moment là tout le
poids de la prison, en tant que lieu dégradé et dégradant, en tant que
punition au-delà du simple aller-et-venir, en tant qu’institution totale. Les
pages de votre livre m’ont rappelé cela.

\medskip

Ensuite, par la multiplication des portraits, je vous vois soulever la
complexité des prisonniers. Certes, on pourrait faire des statistiques, des
moyennes et variances, Combessie, Mucchielli ou encore Wacquant l'ont fait et
en ont tiré une sociologie de la prison, et certes c'est passionnant, très
instructif. Cependant, dans mon souvenir, je n'ai pas rencontré les monstres
de Lombroso si cher à Sarko, mais simplement des bonshommes, ah oui parfois
braqueur, dealeur, voleur, pointeur, et souvent paraît-il innocents, mais des
bonshommes avant tout, avec leur histoire, leur trajectoire de vie. Et votre
livre m'a renvoyé cela.

\medskip

Pour tout vous dire, j'ai eu un peu de mal avec votre langue fleurie.  Enfin,
personne ne m'a parlé comme ça, peut-être un vieux braquo de l'ancienne école,
et encore. Les gens que j'ai rencontrés, c'était plutôt wesh-wesh de la
téci. Alors je me suis demandé pourquoi ce choix ? Bon je ne sais pas,
supputons. Il est clair que pour donner du réalisme, un peu de crédibilité à
la fiction, une langue verte s'impose. Pour décrire ce champ qu'est la prison,
il fallait évidemment y placer des fleurs. Le verlan n'ayant peut-être pas
l'effet littéraire d'un certain argot de boucher du XIX. Hum?
peut-être. Toujours est-il que cette remise à distance dans le dire m'a
quelque peu rappelé des leçons que j'ai prises, l'existence de mondes
différents.

\medskip

Et pour conclure, l'histoire d'amour et ce qu'elle évoque pour moi.  Au fil
des interventions qui se suivent et se répètent, la prison finit par devenir
un lieu de non-mort, un lieu de survie, peut-être de vie, et par conséquent,
un lieu de rencontres, de rencontres singulières dans un lieu singulier, entre
l'intérieur et l'extérieur, entre les intervenants eux-mêmes. Je ne sais
pourquoi, par quelle force, quelle attraction, les gens qui gravitent autour
de la prison ont tendance à s'aboucher. Peut-être un certain idéalisme, une
certaine vision en commun. Toujours est-il que j'ai lié des fortes amitiés
persistantes, vécu quelques amours, ni contingentes ni nécessaires, simplement
abruptes, passionnées et toujours révolutionnaires. Et votre livre m'a rappelé
l'intensité, parfois la violence, des relations tissées au dehors via la
prison, comme une sorte de reflet de celle-ci.

\medskip

Pis aussi faut dire que je me suis laissé prendre au jeu de l'intrigue\ldots{}
même si personnellement je n'aime pas trop le dernier chapitre\ldots{}

\pagebreak

\noindent
Ah je pourrais encore préciser quelques évocations, mais la chanson est finie,
alors retour à mon présent.

\medskip

\noindent
Voilà.

\medskip

\noindent
Merci pour votre livre.

\medskip

\noindent
Merci pour votre discours sur la prison.

\begin{flushright}
  Liège, printemps 2013.
\end{flushright}

\bigskip

\begin{quote}
  \textbf{\textsc{Nota.}}~~\emph{%
    J'ai reçu deux réponses de la part de l'auteur \somename{Alain}{Guyard}.
    L'une en date du 3 juillet 2013 et puis une autre en date du 18 octobre
    2016.  Étant une correspondance privée et n'ayant pas son autorisation –
    forcément car je ne lui ai pas demandé – alors ses deux réponses ne seront
    pas publiées.%
  }
\end{quote}
\label{sec:zonzon:end}

\clearpage\null
\label{last-page}
\end{document}

% \medskip
%
% Ne voit-on pas le télescopage malencontreux entre les approximations dans la
% procédure et une faible application du principe de simplicité de toutes les
% parties intervenant dans les débats ?  Ne dit-on pas qu’il faut «~toujours
% préférer l'hypothèse de la connerie à celle du complot. La connerie est
% courante. Le complot exige un esprit rare.~» N’ir
